[
    {
        "title": "Orgullo y pasi\u00f3n, la aventura de ser madre",
        "description": "\nEn la era digital, ser madre se ha transformado profundamente, madres que bordan, cosen, tejen y cocinan, dan el pecho, limpian la casa, lavan la ropa a mano y, en sus tiempos libres, hornean una torta. Ayudan a los hijos en las tareas, no se pierden las actividades escolares y las viandas son siempre de comida casera. Pero \u00bftodav\u00eda existen ese tipo de mam\u00e1s?, lo cierto es que muy pocas, en tiempos de tecnolog\u00eda, velocidad, liberaci\u00f3n femenina, este modelo de madre abnegada que deja todo por sus hijos est\u00e1 desapareciendo.\nLa conectividad constante permite que muchas madres tengan acceso a una infinidad de recursos en l\u00ednea: art\u00edculos, videos educativos, aplicaciones de monitoreo del desarrollo infantil y comunidades virtuales donde pueden encontrar apoyo y consejos.\nSin embargo, esta sobreabundancia de informaci\u00f3n tambi\u00e9n puede ser abrumadora. En un mar de opiniones contradictorias, muchas madres solteras se sienten presionadas a cumplir con est\u00e1ndares imposibles, generando ansiedad y dudas constantes sobre si est\u00e1n haciendo lo correcto.\nCompararse con otras madres que parecen tenerlo todo bajo control puede ser devastador para la autoestima. La realidad de muchas madres solas es muy distinta, enfrentan jornadas laborales largas, preocupaciones financieras y la soledad de no tener con quien compartir las cargas y las alegr\u00edas de la crianza.\nLa carga emocional es inmensa. Sin un compa\u00f1ero para compartir los altibajos, las madres solas a menudo sienten el peso del mundo sobre sus hombros. Las decisiones importantes, desde la educaci\u00f3n hasta la salud de sus hijos, recaen exclusivamente en ellas. Este estr\u00e9s constante puede llevar al agotamiento f\u00edsico y emocional, afectando su bienestar y, en \u00faltima instancia, su capacidad para cuidar a sus hijos.\nFinancieramente tampoco la cosa es f\u00e1cil. Criar a un hijo con solo un ingreso es un desaf\u00edo monumental. Las madres solas deben saber equilibrar las necesidades b\u00e1sicas con las emergencias imprevistas, todo mientras intentan ahorrar para el futuro.\nEn cuanto a la gesti\u00f3n del tiempo, la tecnolog\u00eda ha ofrecido algunas soluciones, como la posibilidad de trabajar desde casa. Sin embargo, esto tambi\u00e9n tiene su lado oscuro. La l\u00ednea entre el trabajo y el hogar se difumina y muchas madres se encuentran trabajando horas interminables con la constante distracci\u00f3n de las responsabilidades dom\u00e9sticas. La falta de un socio que pueda hacerse cargo en momentos cr\u00edticos significa que cualquier emergencia por peque\u00f1a que sea puede convertirse en un desaf\u00edo log\u00edstico abrumador.\nAnte todo este panorama complicado de la crianza como madre sola, me queda decir que recuerdes siempre que una mam\u00e1 feliz hace m\u00e1s felices a sus hijos, de nada sirve la casa limpia, la cocina lista, la ropa planchada, si siempre est\u00e1s con una tristeza y preocupaci\u00f3n que sale por tus ojos. Trata de detectar las tareas menos gratificantes y si puedes del\u00e9galas o al menos c\u00e1mbiale la perspectiva escuchando un buen audio libro que te motive.\nInmun\u00edzate de las cr\u00edticas ajenas, muchas veces la gente que nos rodea tiene muy arraigado el antiguo modelo maternal y nunca falta el que exclama que madres eran las de antes. Trata de tener en cuenta que todas las generaciones sufrieron en mayor o menor medida esta comparaci\u00f3n aludiendo a sus antecesores. Las madres no son mejores ni peores que antes, son distintas.\nEs fundamental que busques un espacio donde no seas \u201cla mam\u00e1 de\u201d y que simplemente puedas ser t\u00fa. Hay que aprender a pedir ayuda cuando hay algo que te exceda o simplemente cuando est\u00e9s cansada y necesitas un respiro.\nMadres las de hoy, las de ayer y las de ma\u00f1ana, seguimos siendo las que perdemos el sue\u00f1o cuando nuestros hijos se enferman y nos emocionamos en el acto del colegio. Mam\u00e1, madraza y mamita, ni abnegada ni abandonada, madre orgullosa y apasionada.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2022/7/4/monica_barriga.jpeg?itok=ZNSNzc1v",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/columnas/20240603/orgullo-pasion-aventura-ser-madre",
        "author_name": "M\u00f3nica Barriga Valverde",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Columnas"
    },
    {
        "title": "\u00bfC\u00f3mo hacer un an\u00e1lisis funcional de conducta en psicolog\u00eda?",
        "description": "\nEn psicolog\u00eda existe una gran variedad de t\u00e9cnicas a la hora de hacer terapia e intentar ayudar a un paciente. Una de las m\u00e1s extendidas en los \u00faltimos a\u00f1os, que, sobre todo, se realiza desde la psicolog\u00eda conductual, es el an\u00e1lisis funcional de conducta.\n\u00bfQu\u00e9 es un an\u00e1lisis funcional de conducta?\nUn enfoque en la psicolog\u00eda llamado an\u00e1lisis funcional de conducta ayuda a comprender las motivaciones de las personas para hacer lo que hacen. Se usa para identificar las funciones del comportamiento o las consecuencias que una persona obtiene al participar en uno determinado.\nEs un m\u00e9todo sistem\u00e1tico para encontrar las causas fundamentales de la perturbaci\u00f3n humana. La idea fundamental del an\u00e1lisis funcional de conducta es que el comportamiento perturbado es una respuesta a algo que sucedi\u00f3 en el pasado. Las personas pueden identificar lo que sucedi\u00f3 y tomar medidas al analizar lo que sucedi\u00f3.\nLa informaci\u00f3n m\u00e1s importante del paciente se puede organizar mediante el an\u00e1lisis funcional de conducta. Se consideran las relaciones sociales de la persona, sus comportamientos problem\u00e1ticos y los eventos que han tenido un impacto en el origen y mantenimiento del problema. Se espera encontrar una soluci\u00f3n despu\u00e9s de recopilar esta informaci\u00f3n y encontrar explicaciones para los comportamientos problem\u00e1ticos.\nEl psic\u00f3logo no s\u00f3lo encuentra cosas que no funcionan con el paciente; debe encontrar una explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 la persona se comporta as\u00ed y relacionarla con eventos previos. Por lo tanto, para llevar a cabo el an\u00e1lisis funcional de conducta, es esencial descubrir las conexiones entre lo que la persona ha experimentado y su comportamiento actual.\n\u00bfC\u00f3mo hacer el an\u00e1lisis funcional de conducta?\nEn general, en una terapia conductual, los terapeutas pretenden recoger informaci\u00f3n en las dos primeras sesiones, mientras que en la tercera dan su visi\u00f3n y su propuesta e intentan hacer entender a la persona su problema (hip\u00f3tesis de origen e hip\u00f3tesis de mantenimiento) y, a partir de la tercera sesi\u00f3n, se pone en marcha la intervenci\u00f3n.\nDe toda la informaci\u00f3n que se recoge para hacer el an\u00e1lisis funcional de conducta en psicolog\u00eda, alguna parte se puede encontrar en predisponentes, que es una variable que predispone a que alguien acabe teniendo un problema. Algo que me ha convertido en una persona vulnerable para acabar teniendo un problema. Por ejemplo, ser mujer te hace m\u00e1s vulnerable para tener un TCA, respecto a los hombres. Tiene que estar antes de la aparici\u00f3n del problema. Predisponentes encontramos de tres tipos:\nBiol\u00f3gicos: cuestiones de tipo biol\u00f3gico, falta de hierro para acabar teniendo anemia, por ejemplo. El sexo tambi\u00e9n es biol\u00f3gico.\nAprendizajes previos: cualquier cosa que haya aprendido antes de tener el problema y que luego acabe desembocando en el propio problema. Niveles de autoestima, por ejemplo. Cosas de casa, barrio\u2026 lo cercano se mete aqu\u00ed.\nContexto: algo m\u00e1s social, algo m\u00e1s macro. Variable que tiene que ver no s\u00f3lo con mi entorno, sino con ser espa\u00f1ol, ser europeo, una crisis nacional\u2026\nTras ver los predisponentes en el an\u00e1lisis funcional de conducta, se ver\u00e1 el precipitante. Si se cogen todos los predisponentes y se mete el precipitante, aparece el problema. El precipitante es el gatillo de la pistola, y los predisponentes son las balas. Suele ser algo concreto que precipita la aparici\u00f3n del problema. Se debe tener en cuenta que no siempre hay necesariamente un precipitante, puede no haber ninguno o, simplemente, que no se encuentre.\nPor otro lado, tras analizar detalladamente los precipitantes y los predisponentes, se encuentran los mantenedores, que se dividen en dos tipos:\nEst\u00edmulos delta: est\u00edmulos que inhiben la aparici\u00f3n de la conducta problema.\nEst\u00edmulos discriminativos: est\u00edmulos que facilitan la aparici\u00f3n de la conducta problema.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/_dsc5600_0.jpg?itok=FDmVxIk2",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/como-hacer-analisis-funcional-conducta-psicologia",
        "author_name": "Psicoactiva",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "\u00bfTrabajas en un ambiente t\u00f3xico? Pon un alto",
        "description": "\nCompartir en un ambiente laboral puede ser complicado y dif\u00edcil, m\u00e1s a\u00fan si se toma en cuenta que la carga de trabajo y una mala actitud pueden generar tensi\u00f3n constante en el lugar donde se pasa una gran parte del d\u00eda.\nDe acuerdo con Aditya Jain, profesor en la Escuela de Negocios de la Universidad de Nottingham, citado por Infobae, las consecuencias de un ambiente de trabajo t\u00f3xico pueden traer impactos, como menos asistencia, falta de compromiso, productividad e innovaci\u00f3n, as\u00ed como consecuencias en la salud f\u00edsica, como enfermedades card\u00edacas o trastornos musculoesquel\u00e9ticos, mala salud mental, burnout y agotamiento generalizado por estr\u00e9s laboral constante.\nPor ello, es importante que tanto trabajadores como empleadores colaboren para crear un ambiente de trabajo saludable donde todos est\u00e9n c\u00f3modos y tranquilos.\nHay reglas sencillas que pueden ayudar a una convivencia armoniosa en el espacio laboral:\n- No reserve su sonrisa s\u00f3lo para el jefe. Sus compa\u00f1eros de trabajo tambi\u00e9n se lo merecen. Los actos de amabilidad tienen un efecto positivo en el estado de \u00e1nimo, ya que se libera oxitocina, la hormona que interviene en la formaci\u00f3n de v\u00ednculos sociales y en la confianza en otras personas. No violente sus gestos ni los deje dominar por el nerviosismo, ni trate de ocultar su debilidad bajo la altaner\u00eda. En una discusi\u00f3n no insista en que tiene la raz\u00f3n, es mejor aceptar que nos equivocamos, ofrecer disculpas y ofrecer soluciones para remediarlo.\n- Sea muy met\u00f3dico, pues el desorden hace perder mucho tiempo. En ocasiones alguna persona tendr\u00e1 que revisar algo que nosotros hacemos o viceversa, por ello, es de suma importancia entregar las cosas a tiempo para no retrasar o afectar los tiempos de trabajo de los dem\u00e1s. Tenga consideraci\u00f3n para con los dem\u00e1s a la hora de hacer algo que vaya afectar el medio ambiente com\u00fan.\n- No debemos olvidar que nos encontramos en un espacio compartido de trabajo. Preguntar a nuestros colegas por cosas que pueden afectarles ayuda a que se sientan considerados y evita disgustos y malentendidos. Por ejemplo, recoger nuestra basura, limpiar el microondas y no dejar comida caducada en el refrigerador.\n- Debe evitar los grupos demasiado cerrados. No se encierre en \u201ccamarillas\u201d que excluyan a alguno por prejuicios de los miembros del grupo, o cualquier otro motivo semejante. Esto tiende a alimentar actitudes muy negativas y contraproducentes, como el favoritismo, los chismes, los comentarios de doble sentido. Es importante no tener actitudes que hagan sentir excluidos a nuestros compa\u00f1eros. Puede que creamos que los chismes o comentarios no tienen ninguna importancia, pero no sabemos c\u00f3mo y a qu\u00e9 nivel pueden afectar a una persona, adem\u00e1s de las consecuencias que esto puede traer en las din\u00e1micas de trabajo.\n- Jam\u00e1s participe en chismes, ni divulgue secretos que le haya confiado alg\u00fan compa\u00f1ero. La discreci\u00f3n es una de las cualidades m\u00e1s importantes para poder mantener un ambiente de armon\u00eda y respeto entre sus compa\u00f1eros. Identifiquemos si las conversaciones aportan algo bueno o, por el contrario, buscan da\u00f1ar o perjudicar a alguna persona. De esta manera podemos decidir alejarnos y no seguir alimentando este tipo de conductas.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/2610-portada-ambiente-laboral-toxico.jpg?itok=urMyau1_",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/trabajas-ambiente-toxico-pon-alto",
        "author_name": "Redacci\u00f3n Central",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "El \u201cespect\u00e1culo de la verdad\u201d",
        "description": "\nLa Casa de la Libertad no solo es uno de los museos m\u00e1s importantes de Bolivia. Tambi\u00e9n cuenta con un archivo y biblioteca que lleva el nombre de su m\u00e1s ilustre custodio, Joaqu\u00edn Gantier Valda. Y, como la sede del repositorio es Sucre, en el archivo se puede encontrar joyas documentales, incluidas algunas vinculadas a la revoluci\u00f3n del 25 de mayo de 1809.\nEntre esos documentos, por ejemplo, est\u00e1n los apuntes de Jos\u00e9 V\u00e1squez Machicado de los expedientes referentes al movimiento del 25 de mayo de 1809, que se guardan en el Archivo de Indias; una copia de 1900 del informe que se elev\u00f3 al rey de Espa\u00f1a sobre los sucesos de ese d\u00eda, y el expediente del embargo de los bienes del escribano \u00c1ngel Mariano Toro, que fue uno de sus protagonistas. Este documento es particularmente llamativo porque detalla la totalidad de los bienes de Toro, incluyendo los libros de su biblioteca, t\u00edtulo por t\u00edtulo, y sus cuadros, entre los que se encontraba uno de la Virgen de Guadalupe.\nAunque todos son igualmente valiosos, el que despierta la mayor curiosidad es el manuscrito que lleva este r\u00f3tulo en la car\u00e1tula: \u201cManifiesto inparcial dela Revolucion acaesida en la Ciudad de Chuquisaca \u2014 El dia jueves 25 de Mayo de 1809 \u2014 con mas los sucesos particulares que se notaron en los d\u00edas siguientes \u2014 Dispuesto en forma de Diario para un ciudadano de La Plata\u201d.\nA primera vista, el documento es un original del a\u00f1o de referencia y, por el t\u00edtulo que se pone a su primera foja, \u201cEspect\u00e1culo dela Verdad\u201d, tiene la pretensi\u00f3n de ser la relaci\u00f3n ver\u00eddica de los sucesos de la fecha. No obstante, cuando se procede a una lectura m\u00e1s serena, es f\u00e1cil percibir, desde el segundo p\u00e1rrafo, que lo que pretende el autor, que jam\u00e1s revela su identidad ni da pistas de ella, es justificar la actuaci\u00f3n de las autoridades realistas, particularmente del presidente de la Audiencia de Charcas, Ram\u00f3n Garc\u00eda Le\u00f3n y Pizarro, y del arzobispo de La Plata, Benito Mar\u00eda Mox\u00f3 y Francol\u00ed, aunque, en ocasiones, es duro en sus apreciaciones con ellos.\nLa esencia hispanista del autor del documento se percibe de principio a fin, aunque esa es una caracter\u00edstica de quienes vivieron en el imperio espa\u00f1ol del siglo XIX, incluso de quienes participaron en las revoluciones y se volcaron contra la corona. Debido a ello, no se puede considerar al documento como una pieza que refleje los hechos del 25 de mayo sin el inevitable filtro de las pasiones.\nEl \u201cEspect\u00e1culo de la verdad\u201d, al que trataremos en este art\u00edculo, y sus textos, con ortograf\u00eda actualizada, es una respuesta expresa a otros escritos que debieron circular en 1809 aunque es muy probable que estos reflejaban la interpretaci\u00f3n de los sublevados. A sus autores, el que escribi\u00f3 este documento les reclama porque \u201chan prostituido las plumas venales a la m\u00e1s indecente y vil adulaci\u00f3n, para mentir sin pudor, levantando falsos testimonios contra seres de la m\u00e1s alta representaci\u00f3n y de hombres de conocido honor\u201d.\nEl manuscrito es de 25 fojas en anverso y reverso, as\u00ed que el texto sobrepasa las 40 p\u00e1ginas. De inicio, el autor an\u00f3nimo se esfuerza por pintar la situaci\u00f3n pol\u00edtica en Chuquisaca, alborotada por los sucesos en Europa, donde las tropas de Napole\u00f3n hab\u00edan invadido Espa\u00f1a y se hab\u00edan apoderado del trono en el que se sent\u00f3 el hermano del corso, Jos\u00e9 Bonaparte. El rey Fernando VII hab\u00eda sido encerrado en Bayona mientras que su hermana, Carlota Joaquina de Borb\u00f3n, dej\u00f3 Europa y se fue a Sudam\u00e9rica, validando su t\u00edtulo de princesa del Brasil. Desde all\u00ed, mand\u00f3 cartas a sus colonias del Per\u00fa con el brigadier Jos\u00e9 Manuel de Goyeneche.\nEn Chuquisaca, el rumor de que tanto el presidente de la Audiencia como el arzobispo quer\u00edan entregar Charcas a la princesa del Brasil fue el detonante de los sucesos del 25 de mayo de 1809.\nA continuaci\u00f3n, reproducir\u00e9 algunos p\u00e1rrafos del documento, de la parte que fue transcrita por Mar\u00eda del Carmen Thompson P\u00e9rez, con el prop\u00f3sito de que el lector encuentre las similitudes y diferencias entre la narraci\u00f3n que nos hacen en el colegio sobre el 25 de mayo y los que se describen en el manuscrito.\nLa lectura comienza en la p\u00e1gina 21, en el momento en que Jaime Zud\u00e1\u00f1ez es arrestado por orden de Garc\u00eda Le\u00f3n y Pizarro\u2026\nEL CLAMOR DE LOS ZUD\u00c1\u00d1EZ\n\u201cEl abogado Zud\u00e1\u00f1ez, que fue el \u00fanico arrestado, clamaba a gritos en medio de la escolta invocando el favor del pueblo para que lo librase de las garras de los traidores, constituy\u00e9ndose por este mismo hecho de sedicioso y conjurado cabeza notoria de mot\u00edn seg\u00fan las ordenanzas y leyes del reino, y a sus voces se fue congregando bastante porci\u00f3n de pueblo que segu\u00eda sin desacato hasta que entr\u00f3 a la Presidencia.\n\u201cSus parientes y sus confederados se distribuyeron a clamorear por los barrios tocando entredicho otros para con el populacho, los primeros concurrentes no obraron todav\u00eda con desenfreno porque fueron a sacar de su palacio al prelado para que rogase por la soltura de Zud\u00e1\u00f1ez, a lo que no pudo negarse coactado por el justo temor de convertir las iras del pueblo contra s\u00ed, suponi\u00e9ndolo complicado con el presidente para las prisiones y deg\u00fcello del vecindario.\n\u201cEl jefe allan\u00f3 la soltura por su clemencia natural, presumiendo que aquel amago aplacar\u00eda el tumulto en su nacimiento y servir\u00eda de enmienda a todos los reos mandados arrestar, pero se enga\u00f1\u00f3, porque el mismo persuadi\u00f3 a la violencia temeraria de su prisi\u00f3n con la misma facilidad de su indulgencia, animando con esfuerzos de los \u00faltimos empe\u00f1os que estaban pactados muy de antemano.\n\u201cViendo que el pueblo amainaba de otra manera de una marea que va bajando soplaron nueva borrasca enfureciendo a la plebe con el soborno y con la embriaguez para que empezase a pedir cuanto le inspiraban los ocultos soplones de la sedici\u00f3n; de lo interior de la casa de un ministro se comunic\u00f3 la voz de que pidiesen al fiscal con todo de que sab\u00edan muy bien que no estaba preso por haber emprendido su fuga desde all\u00ed mismo. El populacho embriagado arrebat\u00f3 al arzobispo con sacr\u00edlega insolencia llev\u00e1ndolo por las calles como una nave fluctuante entre contrarias marejadas para que entregase al fiscal.\nPIDEN LA ARTILLER\u00cdA\n\u201cInmediatamente pasaron a pedir que se desmontase la artiller\u00eda asegurando el total sosiego del pueblo con esta diligencia. Los interlocutores Arenales, el alcalde provincial Paredes y el padre Polanco, religioso franciscano a quien mezclaron con esta embajada con el malicioso pretexto de que habiendo visto entrar a la presidencia en aquella hora a un fraile sacerdote declarasen despu\u00e9s algunos ignorantes mal\u00e9volos que hab\u00eda sido llamado por el presidente para confesar a los arrestados.\n\u201cFue despachada prontamente la solicitud y aparentando los malignos comisarios que sal\u00edan a dar aviso al pueblo, volvieron al instante con la novedad de que ped\u00edan la artiller\u00eda montada para precaver toda alevos\u00eda, enterr\u00e1ndola dentro del patio de Cabildo sin considerar que esta pretensi\u00f3n era notoriamente insidiosa, con \u00e1nimo de protestar la continuaci\u00f3n del tumulto con la negativa que se opondr\u00eda consiguientemente, pues se ver\u00edan a los ojos que quedar\u00eda todo resguardado con llevar las cure\u00f1as quedando en tierra los ca\u00f1ones.\n\u201cEn efecto, se resisti\u00f3 el presidente porque la misma tropa de su guardia tambi\u00e9n reprob\u00f3 semejante entrega; entonces compareci\u00f3 el oidor Ballesteros como mensajero de una numerosa plebe que lo segu\u00eda y atropellado la real pragm\u00e1tica de 1774, pidiendo la artiller\u00eda afianzando con su cabeza que en el momento quedar\u00eda sosegado todo el pueblo.\n\u201cBien conoci\u00f3 el se\u00f1or presidente que no lo deb\u00eda permitir, pero reflexion\u00f3 que lo atribuir\u00edan a que quedar\u00eda uso de ella para avasallar al pueblo y proclamar luego a la se\u00f1ora princesa del Brasil, por cuyo motivo y por la consideraci\u00f3n de que no era permisible una perfidia tan atroz en un ministro del Rey que solo por ella se har\u00eda reo de muerte, al cabo consinti\u00f3 en la entrega, la cual empezaba a verificarse; entr\u00f3 al patio a pelot\u00f3n el populacho a pedir las armas de la guardia para dejar al jefe enteramente indefenso con tan descarriada osad\u00eda que excus\u00e1ndose con \u00bfbuenas? palabras al tiempo de retirarse a la sala del dosel donde hab\u00edan descansado por frailes, quisieron entrarse a tomarlos por fuerza y apoderarse de la persona del presidente.\nSUENAN LOS DISPAROS\n\u201cEntonces la guardia tom\u00f3 las armas e hizo fuego al aire con bayoneta calada para despejar el patio como lo despej\u00f3, cerrando la puerta. Hace tiempo un oidor en persona mando colocar los ca\u00f1ones en las esquinas de la presidencia para abatirla por sitio con fuego vivo ametralla sin que los pocos soldados de la guardia tuviesen otra defensa que el disparar por las ventanas algunos tiros de cuando en cuando para que no forzaran las puertas. Reducido ya el jefe a una indefensi\u00f3n absoluta, se aument\u00f3 mucho m\u00e1s la insolencia ca\u00f1oneando la casa pretorial entre una \u00bfalgarab\u00eda? General, ruido redoblado de campanas que parec\u00eda hundirse toda la ciudad, noventa y dos ca\u00f1onazos dispararon en el discurso de la noche, los m\u00e1s de ellos con metralla, de la que se presume haber perdido la vida los dos cholos \u00fanicos que remanecieron muertos; a pesar de las grandes desgracias que mentirosamente ponderaron en los primeros informes, y como no se hizo el reconocimiento judicial de que las heridas de aquellos dos muertos hab\u00edan sido hechas con bala de fusil, que fueron las \u00fanicas armas de la presidencia, es de creer que aquellas dos aver\u00edas d[\u2026]maron del fuego tumultuario como hac\u00edan con los ca\u00f1ones. El cabildo afirm\u00f3 arbitrariamente que el sanguinario presidente no hab\u00eda exterminado al pueblo a tiro de ca\u00f1\u00f3n, con todo de ser evidente que de la Casa Pretorial no se dispar\u00f3 ni un ca\u00f1onazo y no tuvo reparo en asegurar muerte, \u00bffingida en aquella refriega, no debiendo ignorar que los \u00fanicos comprobantes legales de los muertos en aquella noche son las fes de entierro donde siempre se expresa si la muerte fue natural o violenta por herida con armas.\n\u201cDe los balcones de un oidor gritaban a la calle animando al pueblo para que no desmayase, en la junta de la casa del oidor, la iglesia mandaban la continuaci\u00f3n del fuego, hasta que considerando al presidente sin ning\u00fan resguardo, determinaron ya ordenarle la dejaci\u00f3n del mandado con amenazas y aunque entre los ahogos del conflicto protest\u00f3 juiciosamente lo que deb\u00eda, al cabo, vi\u00e9ndose solo, desamparado de la poca tropa y profugados los asesores, contest\u00f3 el \u00faltimo oficio que se hallaba en estaci\u00f3n de poder disponer el Tribunal lo que gustase, pero que tuviesen consideraci\u00f3n a su car\u00e1cter y a sus a\u00f1os.\n\u201cEl oidor Ballesteros, que hac\u00eda el oficio de secretario en q[\u2026]a junta clandestina para escribir y leer los oficios, de acuerdo con los Zud\u00e1\u00f1ez dio por hecha la renuncia contra los repetidos votos del conde de San Javier, y desde aquel momento, la hora de las dos de la ma\u00f1ana, rea[\u2026]mi\u00f3 la Audiencia el mando de la presidencia contra la real orden de 1806, depuso al presidente, lo mand\u00f3 arrestar, se levant\u00f3 horca en media plaza para colgar su retrato y public\u00f3 bando muy temprano el 26 por la ma\u00f1ana, declar\u00e1ndose por Audiencia gobernadora, ordenando reconocimientos//23r enga\u00f1osos de las supuestas orcas y cordeles que figuraron estar dispuestas en lo interior de la casa con sepulturas ya abiertas para enterrar a los que hab\u00edan de ser ajusticiados en aquella noche.\n\u201cLos Zud\u00e1\u00f1ez alentaban al pueblo y los oidores, la iglesia y Ussoz escribieron a Lima y a Potos\u00ed y el Cabildo secular a Buenos Aires, pintando al presidente por un monstruo de tiran\u00eda fan\u00e1tico, desp\u00f3tico embustero, perjuro y asesino, asolador de Chuquisaca con la sacr\u00edlega suposici\u00f3n de sumarias sanguinarias y de otras mil imputaciones que solamente pod\u00edan caber en el coraz\u00f3n de un malvado endurecido\u201d.\n(*) Juan Jos\u00e9 Toro es fundador y vicepresidente de la Sociedad de Investigaci\u00f3n Hist\u00f3rica de Potos\u00ed (SIHP).",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/estatua_de_jaime_zudanez.jpg?itok=plyH_1Ix",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/espectaculo-verdad",
        "author_name": "JUAN JOS\u00c9 TORO MONTOYA",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Abusos y redes sociales. Soluciones para un problema que crece",
        "description": "\nLas tecnolog\u00edas digitales y su uso se extienden de manera creciente entre ni\u00f1os y adolescentes, que comienzan a relacionarse con la red, navegar por internet e interactuar con distintos canales y plataformas digitales, desde edades cada vez m\u00e1s tempranas, en algunos casos desde los siete a\u00f1os de edad.\nLa l\u00ednea que separa el mundo f\u00edsico del virtual est\u00e1 desapareciendo. Las tecnolog\u00edas no se pueden separar de la vida cotidiana, ya que forman parte intr\u00ednseca de nuestra existencia y son un medio m\u00e1s mediante el cual nos relacionamos, seg\u00fan la organizaci\u00f3n no gubernamental Save the Children (STC).\nPero en los \u00faltimos a\u00f1os han surgido nuevas formas de violencia en l\u00ednea o formas de violencia ya existentes que ahora han saltado a un canal diferente, el digital, como el acoso y abuso sexual infantil en internet, tambi\u00e9n conocido como grooming online que, en la mayor\u00eda de los casos, sucede en las redes sociales.\nEsta modalidad delictiva consiste en que un adulto se pone en contacto con un menor por medios electr\u00f3nicos, con el fin de ganarse poco a poco su confianza para luego hacerle participar en una actividad sexual que puede ser, desde hablar de sexo, ver pornograf\u00eda y conseguir material \u00edntimo, hasta llegar a mantener un encuentro f\u00edsico, seg\u00fan explican desde STC.\nDurante este proceso, el acosador intenta aislar poco a poco al menor, desprendi\u00e9ndolo de su red de apoyo social, es decir: familiares, profesores y amigos, generando un ambiente de secretismo e intimidad, a\u00f1aden.\nEn el grooming online, el abusador env\u00eda material sexual al menor a trav\u00e9s de un medio tecnol\u00f3gico. Suele hacerse pasar tambi\u00e9n por menor y adapta el lenguaje a la edad de la v\u00edctima, ejerciendo \u201cuna violencia igual de real que la f\u00edsica, pero de la que no se puede huir\u201d, seg\u00fan STC.\nPerfiles falsos al acecho\nDesde la plataforma de seguridad digital para las familias Qustodio advierten que Internet est\u00e1 plagado de usuarios an\u00f3nimos a los que no siempre resulta sencillo detectar en redes sociales y eso puede conllevar peligros y riesgos para los menores de edad, que pueden pasan varias horas al d\u00eda navegando por las redes sociales.\nTanto Facebook como X (anteriormente denominada Twitter) calcularon que alrededor de un 5 por ciento de sus usuarios activos mensuales podr\u00edan ser cuentas potencialmente falsas, en un fen\u00f3meno de dif\u00edcil control que tambi\u00e9n est\u00e1 extendido por otras plataformas como TikTok o Instagram, poniendo en riesgo la seguridad de los menores en Internet, de acuerdo a Qustodio.\nEsta plataforma informa que, seg\u00fan la Fundaci\u00f3n FAD Juventud, desde el estallido de la Covid-19 han aumentado un 63 por ciento los casos de \u201cgrooming\u201d.\nOtro informe de la ONG Plan Internacional indica que un 60 por ciento de las ni\u00f1as y adolescentes ha sufrido ciberacoso en alg\u00fan momento, se\u00f1alan\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 desde Qustodio.\nPara detectar si una cuenta de una red social es falsa, desde esta compa\u00f1\u00eda recomiendan verificar si la foto de perfil del usuario ha sido extra\u00edda de un banco de im\u00e1genes; considerar sospechosas a aquellas cuentas de reciente creaci\u00f3n y que no tengan publicaciones, y no confiar plenamente en las aplicaciones de detecci\u00f3n de perfiles falsos, ya que tienen un margen de error.\n\u201cProporcionar al menor una buena educaci\u00f3n digital y promover en el seno de la familia un equilibrio entre la vida \u2018en l\u00ednea\u2019 y la vida real, son dos de las mejores precauciones que los padres pueden adoptar para evitar que sus hijos sufran un ciberacoso\u201d, seg\u00fan Eduardo Cruz, director ejecutivo de Qustodio.\n\nDetectar y prevenir\nel grooming\n\u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os han aumentado los casos de abusos que empiezan a trav\u00e9s de las redes sociales\u201d, explica Irene Montiel, profesora de Criminolog\u00eda y del m\u00e1ster universitario de Ciberdelincuencia de la Universitat Oberta de Catalunya (UOC), experta en el estudio de la captaci\u00f3n de menores a trav\u00e9s de internet.\n\u201cLos datos indican que pr\u00e1cticamente uno de cada cinco menores ha recibido solicitudes sexuales a trav\u00e9s de internet, tanto de personas adultas como de otros menores. Adem\u00e1s, dos de cada tres menores que practican \u2018sexteo\u2019 (intercambio de im\u00e1genes \u00edntimas) lo hace bajo presi\u00f3n o coacci\u00f3n\u201d, seg\u00fan la profesora de la UOC.\nMontiel destaca otro estudio, de Unicef, seg\u00fan el cual \u201cs\u00f3lo el 36 por ciento de los j\u00f3venes puede distinguir, con exactitud, a personas que mienten sobre su identidad en las redes sociales, (lo que implica que la mayor\u00eda no puede hacerlo), por lo que resulta clave que los j\u00f3venes sepan identificar estas situaciones para evitar las relaciones abusivas\u201d, seg\u00fan explica.\nEsta especialista considera que, para disminuir el riesgo de que sus hijos sean v\u00edctimas (o agresores) de abusos en l\u00ednea, los padres deben educarles en el respeto, la convivencia y la igualdad.\nTambi\u00e9n recomienda \u201cense\u00f1arles (a los menores) en qu\u00e9 consisten la violencia y una relaci\u00f3n abusiva, para que puedan identificarlas, as\u00ed como darles un buen ejemplo, en cuanto al uso de las tecnolog\u00edas y a las relaciones saludables\u201d.\nVanesa Rodr\u00edguez, profesora de los Estudios de Psicolog\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n de la UOC, afirma que \u201ccomo madres y padres, debemos acompa\u00f1ar a nuestros hijos en los espacios virtuales, situar la conversaci\u00f3n en un lugar central de la din\u00e1mica familiar e interesarnos por sus relaciones y tambi\u00e9n hacerlos part\u00edcipes de las nuestras\u201d.\n\u201cNo se trata de inculcarles el miedo ni de que siempre est\u00e9n alerta, sino de que aprendan a detectar situaciones que se salen de los l\u00edmites de una relaci\u00f3n saludable tanto en el \u00e1mbito digital como en el mundo real\u201d, seg\u00fan recalca.\nPara prevenir el grooming online, los padres deben explicar a sus hijos que \u201csi alguien intenta que hagan cosas que no est\u00e1n bien vistas, como pedirles fotos de su cuerpo desnudo o que cuenten sus secretos personales, se lo digan de inmediato (a sus padres), porque esa persona con la que se comunican en una red social, posiblemente quiera chantajearles despu\u00e9s\u201d, explica la psic\u00f3loga Margarita Garc\u00eda Marqu\u00e9s, especializada en abusos.\n\u201cTambi\u00e9n es importante aconsejar a los hijos que no admitan como amigo virtual a nadie que no conozcan personalmente, ni que se encuentren en persona, en solitario y sin el conocimiento de sus padres, con un desconocido con el que hayan entablado relaci\u00f3n en el \u00e1mbito digital\u201d, concluye Marqu\u00e9s, directora del Centro Hara.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/55012753286_2.jpg?itok=HQYh2oR7",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/abusos-redes-sociales-soluciones-problema-que-crece",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Pato Donald. Cumple 90 a\u00f1os",
        "description": "\nCada 9 de junio se conmemora el D\u00eda del Pato Donald, una curiosa celebraci\u00f3n en torno al famoso personaje de Disney. C\u00f3mo surgi\u00f3 y por qu\u00e9 se festeja alrededor del mundo, es una de las curiosidades de esta fecha.\nEl Pato Donald es un pato antropom\u00f3rfico con plumaje blanco, pico amarillo y patas naranjas. Es conocido por su voz \u00fanica, temperamento y su forma de hablar ininteligible, llamada \u201cDonaldismo\u201d. A lo largo de los a\u00f1os, ha protagonizado numerosos cortometrajes, pel\u00edculas y programas de televisi\u00f3n. Es amado por su carisma y ha dejado una huella duradera en la historia de la animaci\u00f3n.\nOrigen\nWalt Disney se inspir\u00f3 para crear este personaje cuando escuch\u00f3 al actor Clarence Nash recitar una poes\u00eda infantil con voz de pato y lo contrat\u00f3 en un corto protagonizado por Mickey Mouse.\nTiempo despu\u00e9s, Disney pidi\u00f3 a su equipo de animadores que creara un personaje que se adecuara a la voz.\nFue el dibujante y animador Dick Lundy quien hizo los primeros trazos de este personaje destinado a ser una de las figuras protag\u00f3nicas de la factor\u00eda Disney.\nAs\u00ed fue como Donald Fauntleroy -el nombre de pila del Pato Donald -hizo su primera aparici\u00f3n en 1934 en el corto animado \u201cLa gallinita sabia\u201d.\n\u201cEl ni\u00f1o problema\u201d\nEl propio Walt Disney se refiri\u00f3 al peculiar car\u00e1cter de su creaci\u00f3n: \u201cUna de las grandes satisfacciones de nuestro trabajo ac\u00e1 en el estudio es la c\u00e1lida relaci\u00f3n que existe en nuestra familia de dibujos animados\u201d, dijo.\n\u201cSiempre ha sido divertido trabajar con Mickey, Pluto, Goofy y el resto de la pandilla. Pero, como en todas las grandes familias, tenemos un ni\u00f1o problem\u00e1tico. Ese es Donald\u201d.\nEn efecto, a lo largo de su carrera, Donald ha tenido una relaci\u00f3n conflictiva con Mickey. En m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, se ha mostrado celoso del c\u00e9lebre ratoncito y ha expresado su deseo de ser la principal estrella de Disney.\nGanador del premio de la academia\nEn 1943, el cortometraje \u201cDer Fuehrer\u2019s Face\u201d protagonizado por el Pato Donald gan\u00f3 el Premio de la Academia a la Mejor Pel\u00edcula de Animaci\u00f3n. En este cortometraje, el Pato Donald interpreta a un trabajador de una f\u00e1brica en una pesadilla sat\u00edrica sobre la Alemania nazi. Este premio ayud\u00f3 a consolidar a\u00fan m\u00e1s la popularidad y el impacto cultural del Pato Donald.\nEl estilo de hablar del Pato Donald, conocido como \u201cDonaldismo\u201d, es famoso por su voz ininteligible y sus caracter\u00edsticos chillidos y balbuceos. Esto a menudo lleva a situaciones c\u00f3micas en las que los personajes a su alrededor tienen dificultades para entender lo que est\u00e1 diciendo. A pesar de su incomprensibilidad, su lenguaje expresivo y sus gestos le permiten transmitir emociones y contar historias de manera efectiva.\nA lo largo de los a\u00f1os, el Pato Donald ha brindado a millones de personas risas y diversi\u00f3n con sus travesuras y su car\u00e1cter \u00fanico. Sus cortometrajes cl\u00e1sicos siguen siendo apreciados y disfrutados por personas de todas las edades, y su presencia en parques tem\u00e1ticos y eventos de Disney contin\u00faa deleitando a los visitantes. Su legado como uno de los personajes m\u00e1s queridos de la animaci\u00f3n sigue vivo y sigue trayendo alegr\u00eda a generaciones de fans.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/gnota_54195.jpg?itok=GTpyGsz7",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/pato-donald-cumple-90-anos",
        "author_name": "\u00a1OH! Redacci\u00f3n",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Combatir el resfr\u00edo. Plantas medicinales y salud convencional",
        "description": "\nEl resfriado es una enfermedad com\u00fan a nivel mundial que afecta a ni\u00f1os y adultos por igual. Aunque generalmente es una condici\u00f3n leve y autolimitada, puede causar molestias significativas y, en algunos casos, complicaciones. En estas \u00e9pocas del a\u00f1o, se incrementan los casos de afectados y muchas personas est\u00e1n en la b\u00fasqueda de estrategias efectivas para prevenir y tratar el resfriado. Hay quienes lo hacen explorando las tradiciones ancestrales de las plantas medicinales, que son muy comunes en Bolivia, pero tambi\u00e9n buscan las recomendaciones respaldadas por la medicina convencional. Es importante considerar que tanto las plantas medicinales como las recomendaciones convencionales pueden ser \u00fatiles en diferentes contextos y situaciones. Por ejemplo, las plantas medicinales pueden ofrecer remedios naturales y no invasivos para aliviar los s\u00edntomas, mientras que las recomendaciones convencionales pueden proporcionar tratamientos m\u00e1s espec\u00edficos y efectivos para combatir la enfermedad.\nRemedios naturales\nKaren Amurrio, vendedora de plantas medicinales en el mercado La Cancha, comparte su conocimiento sobre el uso de hierbas para combatir el resfriado. Destaca plantas como el sa\u00faco, la equin\u00e1cea y el jengibre para prevenir el resfr\u00edo, mientras que propone el eucalipto y la manzanilla para tratar sus s\u00edntomas. Tambi\u00e9n explica la preparaci\u00f3n de infusiones y t\u00e9s medicinales, destacando que si son plantas deben ser usadas en infusi\u00f3n y, si son ra\u00edces, hervidas, aconsejando su consumo tres veces al d\u00eda para obtener beneficios \u00f3ptimos. El costo de estas plantas var\u00eda de acuerdo a la cantidad, pero el precio puede alcanzar hasta los 10 bolivianos.\nAdem\u00e1s, sugiere pr\u00e1cticas adicionales como mantener una alimentaci\u00f3n equilibrada y h\u00e1bitos saludables para fortalecer el sistema inmunol\u00f3gico. Se\u00f1ala que las personas \u201cm\u00e1s nutridas\u201d son los que menos tienen casos de resfriado.\nEnfoque cient\u00edfico\nYercin Mamani Ortiz, epidemi\u00f3logo, aporta perspectivas basadas en evidencia cient\u00edfica y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas modernas. Es as\u00ed que destaca la importancia de medidas preventivas, como el consumo de frutas, especialmente c\u00edtricos, as\u00ed tambi\u00e9n la suplementaci\u00f3n con sulfato de zinc, vitamina C y vitamina D, siempre tomando en cuenta los requerimientos de cada paciente. Tambi\u00e9n menciona la higiene: el lavado de manos de forma continua con el uso de agua y jab\u00f3n, el uso de alcohol como desinfectante, asimismo saber toser de manera adecuada, haci\u00e9ndolo en el doblez del codo, usando un pa\u00f1uelo y evitar hacerlo en espacios cerrados.\nEn el tratamiento del resfriado, Mamani indica que, en caso de los sintom\u00e1ticos, se pueden usar los antigripales compuestos que combaten el tema de la fiebre, n\u00e1useas, secreci\u00f3n nasal, dilataci\u00f3n de bronquios, el malestar general y los dolores musculares.\nPor otro lado, el epidemi\u00f3logo se\u00f1ala que, en el tratamiento causal, el uso de plantas medicinales es importante y est\u00e1 comprobado cient\u00edficamente. Mamani afirma que el consumo de \u00e9stas se da con tres tipos de objetivos: el primero es prevenir, mejorando as\u00ed el sistema inmunol\u00f3gico y el sistema de respuesta inmune; el segundo est\u00e1 enfocado en la disminuci\u00f3n de los s\u00edntomas de la enfermedad, reduciendo la secreci\u00f3n nasal, reducci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n y reducci\u00f3n de la temperatura, y como tercero sirve para prevenir las complicaciones que puedan asociarse con el resfriado, ya que algunos mates y hierbas se usan como broncodilatadores y antibi\u00f3ticos, en este \u00faltimo caso se especifica el ajo y la cebolla.\nUno de los puntos que resalta el m\u00e9dico es que las dosis no est\u00e1n estandarizadas.\n\u201cNo es lo mismo tomarse un vaso de mate de manzanilla que tomarse 10\u201d, menciona, poniendo como ejemplo la temporada de la Covid-19, muchas personas comenzaron a utilizar muchas plantas que ten\u00edan un efecto broncodilatador, pero que cuando se consum\u00eda mucho provocaba un efecto contraproducente en la presi\u00f3n arterial puesto que la aumentaba. Es por ello que resalta la importancia de estandarizar la aplicaci\u00f3n, preparaci\u00f3n y dosificaci\u00f3n.\nLos riesgos de ambos procedimientos est\u00e1n en la sobredosificaci\u00f3n, tanto en medicina farmacol\u00f3gica como en la medicina tradicional, as\u00ed tambi\u00e9n los efectos colaterales que pueden existir, ya que se puede dar una combinaci\u00f3n de plantas o medicamentos inadecuada que puede provocar efectos adversos. Es por esa raz\u00f3n que el especialista sugiere que se debe tener la evaluaci\u00f3n de un m\u00e9dico antes de consumir una dosis anticipada.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/3_me_2_rochaaaaaaa_0.jpg?itok=sxtlP5GS",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/combatir-resfrio-plantas-medicinales-salud-convencional",
        "author_name": "Brisa Mariaca Velasco",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Lumiere hibernale. Vers\u00e1til y c\u00f3moda",
        "description": "\nLa incomparable colecci\u00f3n de la casa de dise\u00f1o Beatriz Canedo Pati\u00f1o evoca la versatilidad y comodidad, sin dejar de lado el buen vestir. Lumiere Hibernale (La luz de invierno) se caracteriza por las piezas atemporales y que est\u00e1n dise\u00f1adas pensando en su versatilidad.\nLos abrigos que se llevan de d\u00eda a noche, los sacones relajados que combinan tanto con jeans como con un vestido de noche reflejan el arte del buen vestir de la mujer contempor\u00e1nea.\n\u201cEl estilo predominante lo defino como el lujo verdadero que entra en nuestra vida cotidiana. No s\u00f3lo son piezas para una ocasi\u00f3n especial, aqu\u00ed rigen los valores y apreciaci\u00f3n del arte invisible de la alta costura, donde quien las adquiere lo hace por la nobleza de la materia prima, la calidad del corte y confecci\u00f3n a mano, adem\u00e1s de su estilo contempor\u00e1neo y vers\u00e1til\u201d, a\u00f1ade Deanna Canedo Pati\u00f1o, directora creativa de la marca.\nAsimismo, se destaca por las prendas que pueden adaptarse a varias generaciones, mostrando as\u00ed la versatilidad que intentan transmitir a partir de las creaciones.\nLa Casa de dise\u00f1o Beatriz Canedo Pati\u00f1o destaca por el uso de textiles nobles de baby suri, royal alpaca y baby alpaca. As\u00ed tambi\u00e9n por la impecable confecci\u00f3n a mano de piezas de lujo verdadero.\nDise\u00f1os: Casa de dise\u00f1o Beatriz Canedo Pati\u00f1o\nFotograf\u00eda: Daniela Jim\u00e9nez\nModelos: Lenka Nemer y Vinka Nemer\nMaquillaje: Carolina Viscarra\nPeinado: Jovita Limache",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/dsc-3882.jpg?itok=d7-NY9b5",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/lumiere-hibernale-versatil-comoda",
        "author_name": "\u00a1OH! Redacci\u00f3n",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Tips. Cuida tu piel en invierno",
        "description": "\nLlega la \u00e9poca fr\u00eda y con ella se debe prestar atenci\u00f3n a un cuidado m\u00e1s juicioso de la piel debido a los factores ambientales que pueden generar resequedad y un envejecimiento precoz.\nAna Mar\u00eda Gomes, especialista en medicina est\u00e9tica, ortomolecular y funcional, detalla que hay aspectos que provocan da\u00f1os en la piel no s\u00f3lo del rostro sino del cuerpo.\n\u201cCon la ca\u00edda de las temperaturas, la piel puede llegar a estar m\u00e1s reseca, por eso es muy importante mantenerla hidratada, tanto con la ingesta de agua como con las cremas adecuadas para cada tipo de piel\u201d, se\u00f1ala Gomes y recomienda el uso de protecci\u00f3n UV.\nSi bien, la piel del rostro es la que m\u00e1s atenci\u00f3n recibe, se debe tener el mismo procedimiento para todo el cuerpo. La especialista se\u00f1ala que en esta \u00e9poca es com\u00fan que las personas usen duchas calientes de manera m\u00e1s recurrente, lo que tambi\u00e9n genera resequedad.\n\u201cLas duchas calientes son m\u00e1s frecuentes en el invierno, as\u00ed como el uso de calentadores o la chimenea, que puede llegar a secar a\u00fan m\u00e1s el ambiente. Por eso no s\u00f3lo la piel del rostro es importante, sino tambi\u00e9n de todo el cuerpo\u201d, a\u00f1ade.\nMuchas veces se considera que al conducir el veh\u00edculo no se requiere protecci\u00f3n, debido al uso de vidrios polarizados o un efecto indirecto del sol; sin embargo, \u201cno es suficiente\u201d.\nGomes explica que el vidrio no protege de la radiaci\u00f3n solar. \u201cEs muy importante utilizar fotoprotecci\u00f3n, con el protector solar espec\u00edfico para cada tipo de piel. De manera general, las pieles grasosas requieren bloqueadores en gel, las pieles m\u00e1s secas pueden utilizar las presentaciones en crema\u201d, sugiere.\nLa especialista afirma que un factor de protecci\u00f3n de 50 o m\u00e1s es ideal.\n\u00bfQu\u00e9 pasa si no se cuida la piel?\n\u201cLa falta de cuidados se refleja claramente en la piel. Demasiada exposici\u00f3n solar, principalmente en personas que viven en lugares encima del nivel del mar, donde la exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n solar es mucho m\u00e1s intensa, puede provocar envejecimiento precoz de la piel o incluso da\u00f1o tisular que podr\u00eda llegar a un c\u00e1ncer de piel\u201d, advierte Gomes.\nA esto se suma la aparici\u00f3n de manchas y erupciones cut\u00e1neas, situaci\u00f3n que luego requiere de tratamientos largos para poder revertirlos.\nUna revisi\u00f3n adecuada con personal especialista en el \u00e1rea le permitir\u00e1 a cada persona a adecuar una rutina de cuidado para su piel.\nGomes agrega que se debe cuidar la piel conforme a la estaci\u00f3n del a\u00f1o y al lugar donde uno vive. Recomienda tambi\u00e9n que se debe evitar la exposici\u00f3n excesiva entre las 10:00 y las 16:00.\n\u201c(Se debe) tener una buena rutina de cuidados y mantenimiento, con la correcta higienizaci\u00f3n, hidrataci\u00f3n y protecci\u00f3n de la piel. Adem\u00e1s de una rutina de alimentaci\u00f3n saludable\u201d, concluye.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/tips.jpg?itok=xlLkTlR1",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/tips-cuida-tu-piel-invierno",
        "author_name": "\u00a1OH! Redacci\u00f3n",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Maternidad en la c\u00e1rcel: Sufrimiento, impotencia y hacinamiento",
        "description": "\nEn Cochabamba existen 345 mujeres privadas de libertad. De este n\u00famero, el 99 por ciento son madres, pero para ellas maternar desde la c\u00e1rcel es muy dif\u00edcil o casi imposible porque la mayor\u00eda son mam\u00e1s solteras, sus familiares las olvidan y en la mayor\u00eda de los casos sus parejas las abandonan. A esto se suma que deben lidiar con el hacinamiento penitenciario, la retardaci\u00f3n de justicia, la falta de atenci\u00f3n de las autoridades y los problemas emocionales, que derivan de su compleja situaci\u00f3n.\nDe las 345 privadas de libertad, 195 no tienen sentencia. Adem\u00e1s, la c\u00e1rcel est\u00e1 habitada por 35 ni\u00f1os menores de entre 0 a 5 a\u00f1os, muchos de ellos nacieron ah\u00ed, en cambio los mayores de seis a\u00f1os ya no tienen permitido permanecer con sus progenitoras y son enviados con familiares o a hogares, lo que desata una serie de problemas emocionales en las progenitoras y sus hijos. A eso se suma que existen seis mujeres embarazadas.\nA pesar de la dif\u00edcil situaci\u00f3n, las mujeres luchan todos los d\u00edas para salir adelante y trabajar para cubrir las necesidades de sus hijos.\nLa directora de la c\u00e1rcel San Sebasti\u00e1n mujeres, M\u00f3nica Zambrana, se\u00f1ala que la vida de las madres privadas de libertad es muy dura, pues la separaci\u00f3n de sus hijos al ingresar al penal o cuando cumplen seis a\u00f1os las golpea a nivel emocional, por lo que sufren depresi\u00f3n y ansiedad.\nA esa situaci\u00f3n se suma el abandono de sus familias y del progenitor de sus hijos, que se olvida de su responsabilidad paterna porque no pasa asistencia familiar .\n\u201cHay mujeres que no tienen asistencia y son separadas de sus hijos, que en la mayor\u00eda de los casos son enviados a hogares. Es muy duro, ellas se deprimen, ya no pueden continuar trabajando. Nosotros permitimos el ingreso de sus hijos como visita espor\u00e1dica para que el v\u00ednculo emocional no se rompa\u201d, dice la directora.\nZambrana se\u00f1ala que m\u00e1s del 50 por ciento de las mujeres privadas de libertad est\u00e1n ah\u00ed por el delito de narcotr\u00e1fico, il\u00edcito al que recurrieron para hacer dinero r\u00e1pido, pues la mayor\u00eda son madres solteras con muchos hijos, en otros casos recurrieron a esto despu\u00e9s de que sus esposos cayeron presos por ese mismo delito.\nPero cubrir las necesidades de sus hijos y generar recursos econ\u00f3micos dentro de la c\u00e1rcel es una labor casi imposible porque, por m\u00e1s que trabajan, lavando ropa, costurando, tejiendo, vendiendo dulces o abarrotes en el recinto, sus ganancias no superan los 300 bolivianos al mes, seg\u00fan cuentan las reclusas a Los Tiempos.\nSan Sebasti\u00e1n es la \u00fanica c\u00e1rcel de mujeres que hay en Cochabamba y su capacidad real es s\u00f3lo para 100 personas, pero alberga a 345 mujeres. A eso se suma que cada semana llegan al penal entre siete y 10 mujeres, incluso algunas llegan de penales de otros departamentos.\nEl hacinamiento en San Sebasti\u00e1n se dispar\u00f3 con el traslado de mujeres de las c\u00e1rceles San Pablo de Quillacollo y San Pedro de Sacaba en 2023.\nSan Sebasti\u00e1n mujeres funciona desde 1979, tiene una extensi\u00f3n aproximada de 400 metros cuadrados. La infraestructura de 45 a\u00f1os es de adobe y madera, fue remodelada paulatinamente seg\u00fan las necesidades de las privadas de libertad, pero no re\u00fane las medidas de seguridad necesarias.\n\u201cPor tratarse de una instalaci\u00f3n antigua con conexi\u00f3n el\u00e9ctrica deteriorada, hay un factor de riesgo para la seguridad interna y externa de este establecimiento\u201d, alerta Zambrana.\nLa llegada de tantas internas ha causado que los espacios destinados a otras actividades sean improvisados como dormitorios, con colchones en el piso que se levantan en el d\u00eda. Ante la falta de espacio, las mujeres comen, tejen y realizan varias actividades en gradas y pasillos.\n\u201cYa no hay lugar donde acomodarlas, hemos improvisado espacios con colchones en el suelo. Hay mucho conflicto para dormir, duermen unas sobre otras, a veces hasta llegan a los golpes (por problemas de falta de espacio). Hemos ocupado ambientes de costura para que puedan pernoctar\u201d, se\u00f1ala la directora del penal.\nLa funcionaria se\u00f1ala que estas condiciones no son adecuadas para los ni\u00f1os, pero aun as\u00ed muchas madres prefieren tener a sus hijos con ellas, antes de dejarlos con familiares o en hogares. \u201cLa Defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez y la Defensor\u00eda del Pueblo deber\u00edan hacer seguimiento a estos ni\u00f1os que est\u00e1n en la c\u00e1rcel, el ingresar a un ni\u00f1o y meterlo a vivir en esas condiciones es para pensarlo. El Servicio Legal Integral del Municipio tambi\u00e9n deber\u00eda brindar apoyo legal a las madres que no reciben asistencia familiar\u201d.\nEl impacto de ingresar a la c\u00e1rcel y las condiciones de hacinamiento afecta a las mujeres, por lo que la gran mayor\u00eda de ellas sufre depresi\u00f3n, ansiedad, estr\u00e9s y otros problemas, que tambi\u00e9n afectan a su salud f\u00edsica.\nEl penal s\u00f3lo tiene un m\u00e9dico general, hay falta de medicamentos y la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica de R\u00e9gimen Penitenciario se limita a una visita por semana para las 345 reclusas.\nLa directora del penal se\u00f1ala que el hacinamiento, falta de infraestructura y limitada atenci\u00f3n psicol\u00f3gica no permiten una adecuada rehabilitaci\u00f3n de las mujeres, por lo que considera que es necesaria la creaci\u00f3n de una c\u00e1rcel modelo para brindar condiciones adecuadas a las privadas de libertad. Adem\u00e1s, se\u00f1ala que se requiere una ley de indulto y manillas electr\u00f3nicas para descongestionar las c\u00e1rceles, esto permitir\u00eda a muchas mujeres estar cerca de sus hijos.\nEn Bolivia existen 98 establecimientos carcelarios, con una poblaci\u00f3n aproximada de 25 mil presos. De esa cifra, m\u00e1s de 16 mil reclusos est\u00e1n con detenci\u00f3n preventiva, lo que provoca hacinamiento carcelario en todo el pa\u00eds. Siete de cada diez reclusos no tienen sentencia.\nEn los \u00faltimos dos a\u00f1os, la cantidad de privados de libertad se increment\u00f3 en 40 por ciento, inform\u00f3 el director general de R\u00e9gimen Penitenciario, Juan Carlos Limpias, quien califica esa situaci\u00f3n como una \u201cemergencia penitenciaria\u201d.\nCarmen\nA sus 29 a\u00f1os, Carmen se embaraz\u00f3 y dio a luz dentro de la c\u00e1rcel, su hijo tiene ahora 3 a\u00f1os. Ella inici\u00f3 sus primeros a\u00f1os de reclusi\u00f3n en la c\u00e1rcel de San Pedro de Sacaba y en septiembre de 2023 fue trasladada a San Sebasti\u00e1n.\nCarmen cuenta que jam\u00e1s se imagin\u00f3 cumplir su sue\u00f1o de ser madre en la c\u00e1rcel, pero a pesar de lo duro que fue serlo entre rejas y sin su familia, confiesa que sus compa\u00f1eras le dieron apoyo y contenci\u00f3n.\n\u201cLa primera ecograf\u00eda y control m\u00e9dico lo pude hacer reci\u00e9n a los cinco meses porque es muy complicado solicitar la salida, eso debe ser con custodio. Pero para salir a dar a luz no fue nada complicado porque hay la instrucci\u00f3n de que nos dejen salir sin ninguna demora\u201d, cuenta.\nCarmen es una de las pocas mujeres que cuenta con el apoyo de su familia y el padre de su hijo, que los saca cada ma\u00f1ana del recinto y lo devuelve a las 16:00 para que el ni\u00f1o pase la tarde y la noche con su madre.\n\u201cMi hijo no est\u00e1 c\u00f3modo ac\u00e1, le incomoda estar en un espacio tan reducido, no puede jugar libremente\u201d, dice.\nCuenta que todav\u00eda le faltan nueve a\u00f1os para culminar su condena, por lo que, para cuando su hijo cumpla 6 a\u00f1os, ella todav\u00eda estar\u00e1 en la c\u00e1rcel, y ya tiene definido que cuando eso pase, su hijo viva con su padre.\nLenny\nLenny, de 45 a\u00f1os, es madre de tres, dos de ellos son menores de edad. Ellos pudieron vivir en el recinto hasta antes de los seis a\u00f1os, luego fueron a vivir con su padre y su madrastra.\n\u201cMi hijo (de 13 a\u00f1os) me reclama, est\u00e1 resentido. Yo no s\u00e9 c\u00f3mo est\u00e1n all\u00e1, si comen, si los tratan bien, es muy dif\u00edcil para m\u00ed vivir tranquila sin ellos. La separaci\u00f3n fue muy dif\u00edcil, el tenerlos y despu\u00e9s tener que dejarlos ir es muy doloroso\u201d, asegura Lennny entre l\u00e1grimas.\nCon la entrega de sus hijos a su padre, su visita al recinto penitenciario fue cada vez menos frecuente, lo que preocupa a Lenny y espera que la fecha del final de su condena llegue lo antes posible para recuperar el tiempo perdido con sus hijos.\nPara pasar sus d\u00edas en la c\u00e1rcel, ella trata de mantenerse lo m\u00e1s ocupada posible. Lenny ya fue capacitada con cursos de peluquer\u00eda, corte y confecci\u00f3n, gastronom\u00eda, tejido y otros. Adem\u00e1s, ayuda a las reclusas en el gabinete m\u00e9dico cuando el profesional no se encuentra.\nTambi\u00e9n tiene un negocio de venta de golosinas en el recinto penitenciario y trata de generar recursos haciendo otras manualidades, pero a pesar de todos sus esfuerzos, s\u00f3lo gana 100 bolivianos al mes.\nEsta situaci\u00f3n la desanima y ocurre con todas las privadas de libertad porque no pueden generar recursos econ\u00f3micos para ellas y sus hijos.\n\u201cHay mucho talento y mano de obra calificada, se realizan tejidos, masitas, preparan alimentos, bisuter\u00eda, pero no se vende, hemos tenido ferias y otros eventos, pero no tenemos apoyo\u201d, dice.\nSe\u00f1ala que 18 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os salen de la c\u00e1rcel a las 8:00 al hogar T\u00eda Shirley, donde estudian y reciben desayuno y almuerzo. A las 16:00 ellos retornan al recinto. \u00c9se era el caso de sus hijos hasta que cumplieron los seis a\u00f1os.\n\u201cHay muchas necesidades en el recinto: no tenemos medicamentos b\u00e1sicos, no tenemos m\u00e9dicos especialistas, salir con permiso para una atenci\u00f3n m\u00e9dica externa es muy dif\u00edcil\u201d, dice.\nKaty\nKaty, de 51 a\u00f1os, lleg\u00f3 hace ocho meses a San Sebasti\u00e1n y es la segunda vez que ingresa al recinto por delitos relacionados con el narcotr\u00e1fico. Ella cuenta que decidi\u00f3 dedicarse a ese il\u00edcito porque era madre soltera y ten\u00eda dos hijos que mantener.\n\u201cYo no ten\u00eda apoyo de mi familia. Fui madre soltera y ten\u00eda muchas necesidades. Vi en el narcotr\u00e1fico una forma de ganar dinero r\u00e1pido para mantener y hacer estudiar a mis hijos. Ahora ellos son mayores de edad. Los extra\u00f1o, espero que est\u00e9n bien\u201d, afirma.\nExplica que, al caer presa nuevamente por delitos de narcotr\u00e1fico, no se beneficiar\u00e1 del descongestionamiento penitenciario, puesto que ya se benefici\u00f3 a\u00f1os antes y le tocar\u00e1 vivir su tercera edad entre rejas. Sin embargo, considera que una nueva ley de indulto es muy necesaria para que las mujeres con delitos menores y con hijos puedan salir y as\u00ed se descongestionen las c\u00e1rceles.\n\u201c\u00c9sa es la esperanza de muchas madres que por diferentes circunstancias est\u00e1n en la c\u00e1rcel\u201d, asegura.\nAhora Katy hace bisuter\u00eda para generar recursos en la c\u00e1rcel, pero asegura que se requiere ayuda de la poblaci\u00f3n y de R\u00e9gimen Penitenciario para la comercializaci\u00f3n de los art\u00edculos que se generan en la c\u00e1rcel.\nLas privadas de libertad ofrecen varios servicios y productos, como bocaditos, masitas y otros alimentos que se venden a la poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se lava y plancha ropa y se elaboran prendas de vestir.\nBasilia\nBasilia, de 36 a\u00f1os, tiene un hijo de 16 a\u00f1os. Ella est\u00e1 recluida desde hace m\u00e1s de un mes en San Sebasti\u00e1n. Es una mujer de escasos recursos, no sabe cu\u00e1l es el delito por el que est\u00e1 recluida en el penal y s\u00f3lo se\u00f1ala que despu\u00e9s de una pelea con su hermana fue recluida.\n\u201cMi hermana quer\u00eda vender la casita de mi pap\u00e1 donde viv\u00edamos. Yo he avisado eso a mi pap\u00e1 y mi hermana con mi sobrina me han agredido, yo me he defendido y s\u00f3lo a m\u00ed me han tra\u00eddo aqu\u00ed\u201d, dice.\nBasilia era vendedora ambulante y desde que ingres\u00f3 a la c\u00e1rcel qued\u00f3 muy afectada, pues dej\u00f3 a su hijo solo y ya no tiene ganas de vivir. \u201cYa no quiero vivir. Dicen que voy a estar 20 a\u00f1os aqu\u00ed\u201d, cuenta.\nIndulto\nEn abril, la Comisi\u00f3n Mixta de Constituci\u00f3n de la Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP) aprob\u00f3 el Decreto Presidencial 5137 de indulto y amnist\u00eda por razones humanitarias y remiti\u00f3 los informes a la presidencia de la ALP para su tratamiento.\nEsto beneficiar\u00e1 a las personas privadas de la libertad en los establecimientos penitenciarios del pa\u00eds que cumplan con los requisitos establecidos y que a la fecha de la publicaci\u00f3n del decreto presidencial se encuentren con detenci\u00f3n preventiva y sentencia condenatoria ejecutoriada \u00fanicamente para los casos de indulto.\nTambi\u00e9n beneficiar\u00e1 a aquellas que se encuentren con detenci\u00f3n preventiva excediendo el tiempo m\u00e1ximo de duraci\u00f3n legal del proceso penal, sin que cuenten con sentencia condenatoria ejecutoriada cuando pertenezcan a los siguientes grupos: varones mayores de 58 a\u00f1os y mujeres mayores de 55 a\u00f1os; personas con discapacidad grave o muy grave debidamente acreditada; personas con enfermedad de insuficiencias de estadio terminal (estadios 3, 4 y 5), enfermedades oncol\u00f3gicas en estado terminal o que requieran atenci\u00f3n en un nosocomio y mujeres en estado de gestaci\u00f3n a la fecha de publicaci\u00f3n del decreto presidencial o madres en periodo de lactancia con hijo o hija menor a un a\u00f1o.\nM\u00e1s datos\nDe los 18 mil reos que hab\u00eda en 2022, en este a\u00f1o se contabilizaron al menos 31 mil, seg\u00fan informa el director general de R\u00e9gimen Penitenciario, Juan Carlos Limpias.\n\u201cSe han incrementado 13 mil privados de libertad en dos a\u00f1os y algo m\u00e1s. Eso quiere decir que la justicia tiene que hacer una profunda reflexi\u00f3n respecto a la privaci\u00f3n de la libertad\u201d, a\u00f1ade.\nSi se aprobara en el Legislativo el decreto presidencial de indulto, eso podr\u00eda aminorar la situaci\u00f3n y descongestionar las c\u00e1rceles donde la mayor\u00eda de los privados de libertad se encuentra con detenci\u00f3n preventiva.\nLimpias hizo un llamado a los diputados y senadores a aprobar la norma en cuesti\u00f3n, ya que podr\u00eda beneficiar a unas 1.800 personas que cumplen ciertos requisitos.\nExisten varias sugerencias para evitar la detenci\u00f3n preventiva, una de ellas es la instalaci\u00f3n de tobilleras electr\u00f3nicas que vigilen los pasos de las personas que todav\u00eda tienen procesos. Sin embargo, esta medida implica una fuerte inversi\u00f3n.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/dsc_0020.jpg?itok=DgqC-wnL",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/oh/tendencias/20240603/maternidad-carcel-sufrimiento-impotencia-hacinamiento",
        "author_name": "\u00a1OH! Redacci\u00f3n",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Tendencias"
    },
    {
        "title": "Wilstermann busca al reemplazante de D\u00edaz",
        "description": "\nLa partida del argentino Cristian D\u00edaz tambi\u00e9n lleva a la salida de Gast\u00f3n Ramondino quien estaba como t\u00e9cnico del primer plantel de Wilstermann. Tras la oficializaci\u00f3n que D\u00edaz hizo a trav\u00e9s de sus redes, ahora el Rojo debe buscar a los posibles reemplazantes para lo que resta del segundo torneo de la Divisi\u00f3n Profesional.\nAyer, a trav\u00e9s de su cuenta de Instagram, D\u00edaz revel\u00f3 que la salud de su madre es la que gener\u00f3 que tome su decisi\u00f3n, aunque tambi\u00e9n se maneja la posibilidad de que el estratega se haga cargo de la direcci\u00f3n t\u00e9cnica del club Deportivo Mor\u00f3n.\n\u201cAs\u00ed como un d\u00eda tome la decisi\u00f3n de llegar al club y en ello mi peque\u00f1o Benja fue un factor determinante, hoy estar cerca de mi madre hace que vuelva a tomar una decisi\u00f3n velando por la familia, que claramente es lo m\u00e1s importante. Los seguir\u00e9 de cerca y pendiente de que todo termine de solucionarse definitivamente. Los quiero mucho, los voy a extra\u00f1ar y solamente nos decimos hasta la pr\u00f3xima\u201d, se\u00f1al\u00f3 en la publicaci\u00f3n.\nD\u00edaz aprovech\u00f3 para agradecer el apoyo de sus colaboradores m\u00e1s cercanos y tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 a quienes se encargaron de \u201cno ayudar\u201d. El argentino ratific\u00f3 su apoyo al Rojo y adelant\u00f3 que seguir\u00e1 de cerca al club que dirigi\u00f3 durante 17 meses.\nCuatro opciones\nEn este sentido, el tiempo apremia a la dirigencia del cuadro valluno que debe resolver este tema en esta semana. Si bien no se conoce de manera oficial qui\u00e9n podr\u00eda dirigir al cuadro cochabambino se manejan al menos cuatro nombres, entre los que destacan dos t\u00e9cnicos bolivianos, un argentino y un colombiano.\nDe momento no se dieron a conocer los nombres, sin embargo, seg\u00fan fuentes que merecen fe las conversaciones est\u00e1n avanzadas y en los pr\u00f3ximos d\u00edas se dar\u00e1 a conocer al nuevo estratega.\nUno de los estrategas con los que se conversa est\u00e1 vinculado a un club, mientras que el otro dej\u00f3 de dirigir hace unos meses. Con relaci\u00f3n a los extranjeros, ambos est\u00e1n dirigiendo a equipos en sus pa\u00edses.\nOtro de los aspectos a los que deber\u00e1n prestar atenci\u00f3n es la incorporaci\u00f3n de nuevos jugadores, tomando en cuenta que hasta el momento cuatro futbolistas ya se desvincularon del club.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/16_dep_1_jamessss.jpg?itok=P3kHmqss",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol/20240603/wilstermann-busca-al-reemplazante-diaz",
        "author_name": "Redacci\u00f3n Central",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "F\u00fatbol"
    },
    {
        "title": "Messi se va a la Copa con gol, pero sin victoria",
        "description": "\nInter Miami no pas\u00f3 del 3-3 en casa contra el Saint Louis City, pese a los goles de Leo Messi, Luis Su\u00e1rez y Jordi Alba, en una jornada en la que el colombiano Christian \u2018Chicho\u2019 Arango dirigi\u00f3 con un triplete el 5-1 del Real Salt Lake, l\u00edder del Oeste, al Austin.\nArango acumula 16 goles en la MLS y es el m\u00e1ximo artillero de la MLS con tres tantos de ventaja sobre el belga Christian Benteke, del DC United.\nSum\u00f3 cuatro puntos en ocho d\u00edas el Inter Miami y, tras el empate contra el Vancouver y la derrota como local contra el Atlanta United, no pas\u00f3 del 3-3 contra el Saint Louis.Tuvo que remontar tres veces el equipo de Gerardo \u2018Tata\u2019 Martino, cuyos goles llevaron la firma de Messi, Su\u00e1rez y Alba.\nMessi firm\u00f3 su duod\u00e9cimo de la temporada en la MLS en el que fue su \u00faltimo partido con el Inter Miami antes de sumarse a la concentraci\u00f3n de la selecci\u00f3n argentina para comenzar la preparaci\u00f3n previa a la Copa Am\u00e9rica.\nArgentina tendr\u00e1 su cuartel general en Miami y viaj\u00f3 a Chicago para disputar un partido amistoso, antes de una cita con Guatemala en Maryland.\n\u201cEn el partido de hoy Messi ha sido el responsable con Jordi Alba de la participaci\u00f3n en todos los ataques nuestros. Ha insistido durante los 90 minutos. No he visto lo del presunto problema de tobillo, desde mi punto de vista termin\u00f3 bien y ahora har\u00e1 lo que corresponde, lo que ha hecho toda su vida, estar presente con la selecci\u00f3n argentina\u201d, dijo Martino en la rueda de prensa posterior al partido.\nEl Inter Miami sigue l\u00edder del Este con dos puntos de ventaja sobre el Cincinnati, que tiene dos partidos menos respecto al cuadro de Martino.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/16_dep_2_efe_messi.jpg?itok=XBjI956l",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol/20240603/messi-se-va-copa-gol-pero-victoria",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "F\u00fatbol"
    },
    {
        "title": "Israel y Ham\u00e1s recelosos con tregua anunciada por Biden",
        "description": "\nMenos de 48 horas despu\u00e9s de que el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, hiciera p\u00fablica una \u00faltima propuesta de tregua consensuada con Israel para detener la guerra en Gaza, tanto Netanyahu como la c\u00fapula de Ham\u00e1s se han mostrado reticentes ante lo que ambos parecen considerar un acuerdo ambiguo que no protege sus demandas.\n\u201cLa parte \u2018israel\u00ed\u2019 necesita anunciar expl\u00edcita y claramente su compromiso de alcanzar un acuerdo que conlleve a un alto el fuego integral, una retirada completa de Gaza, (y) la entrada sin restricciones de ayuda para albergar y ayudar a los desplazados\u201d, dijo el fin de semana al canal catar\u00ed Al Yazira Osama Hamdan, alto funcionario de Ham\u00e1s.\nHamdan critic\u00f3 que la formulaci\u00f3n de Biden, que alude al fin total de la guerra tras una primera fase de tres semanas y la liberaci\u00f3n de rehenes, est\u00e1 basada en ideas y en un \u201cmarco general\u201d carente de detalles.\nAsimismo, ayer el principal asesor de la pol\u00edtica exterior de Netanyahu, Ophir Falk, convirm\u00f3 en una entrevista con el Sunday Times que la propuesta de Biden es defectuosa y \u201chay muchos detalles por resolver\u201d, pero que Israel se ha comprometido porque quiere \u201cdesesperadamente que los rehenes sean liberados, todos ellos\u201d.\nNetanyahu dijo por X que las condiciones de Israel para poner fin a la guerra en Gaza no cambiar\u00edan: la destrucci\u00f3n de las capacidades militares y de Gobierno de Ham\u00e1s, la liberaci\u00f3n de los rehenes y que Gaza ya no represente una \u201camenaza\u201d para Israel.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/14_mundo_2_el_periodico_de_espana.jpg?itok=p06Pg3Wa",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/mundo/20240603/israel-hamas-recelosos-tregua-anunciada-biden",
        "author_name": "Redacci\u00f3n Central",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Mundo"
    },
    {
        "title": "Expertos alertan de sequ\u00edas, calor  y lluvias extremas; piden reforestar",
        "description": "\nHabr\u00e1 temperaturas \u201cextremas\u201d bajo cero en los pr\u00f3ximos meses en el pa\u00eds como consecuencia de los efectos del cambio clim\u00e1tico y adem\u00e1s se presentar\u00e1n otros fen\u00f3menos como la sequ\u00eda en el oriente e inundaciones en el altiplano de Bolivia debido a la presencia de La Ni\u00f1a, proyectaron por separado expertos en recursos h\u00eddricos y medioambiente.\nLos hidr\u00f3logos e investigadores de la Universidad Mayor de San Andr\u00e9s (UMSA) Ramiro Pillco Sol\u00e1 y \u00d3scar Paz Rada, y el director de la Plataforma Boliviana Frente al Cambio Clim\u00e1tico (Pbfcc), Juan Carlos Alarc\u00f3n, coincidieron en la urgencia de la reforestaci\u00f3n como reguladora de la humedad.\nPillco Sol\u00e1 explic\u00f3 que una de las caracter\u00edsticas del cambio clim\u00e1tico es la variabilidad de la temperatura con olas extremas, ya sea de calor o de fr\u00edo. \u201cComo hemos entrado a la \u00e9poca de invierno veremos olas de fr\u00edo en los valles y tambi\u00e9n en el oriente donde hay probabilidad incluso de que se registren nevadas\u201d, precis\u00f3.\nPara el experto, una consecuencia del fr\u00edo extremo ser\u00e1 el registro de afectaciones en los animales y en las personas, no as\u00ed en las plantaciones porque ya hubo cosecha. Mencion\u00f3 que la presencia del fen\u00f3meno de La Ni\u00f1a en el pa\u00eds ya es un hecho y est\u00e1 relacionada con inundaciones en el occidente del pa\u00eds y sequ\u00edas en el oriente.\nTemperaturas extremas\nEn Tarija y Santa Cruz se registraron, en mayo, r\u00e9cords hist\u00f3ricos de temperaturas bajas. Seg\u00fan el Servicio Nacional de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda (Senamhi), Villamontes (Tarija) registr\u00f3 -1,2 grados, superando su r\u00e9cord anterior de 0 grados establecido en 2015 y Camiri (Santa Cruz) marc\u00f3 0,7 grados bajo cero, rompiendo su r\u00e9cord de 0,4 grados de 2010.\nEl Senamhi prev\u00e9 que las temperaturas sigan descendiendo y las m\u00e1s bajas se registren a finales de julio y principios de agosto, aunque ya varias regiones est\u00e1n experimentando un fr\u00edo extremo.\nEn el occidente del pa\u00eds, Oruro y Potos\u00ed han registrado algunas de las temperaturas m\u00e1s bajas; Quillacas (Oruro) alcanz\u00f3 -11,4 grados el 20 de mayo, mientras que Uyuni (Potos\u00ed) lleg\u00f3 a -10,6 grados el 26 de mayo. En El Alto, las temperaturas tambi\u00e9n cayeron bajo cero, con un registro de -6 grados el 8 de mayo.\nContrariamente, en 2023 se reportaron por lo menos 15 r\u00e9cords de calor extremo. El Senamhi registr\u00f3, por ejemplo, que en Robor\u00e9 se lleg\u00f3 a los 42,6 grados; en San Jos\u00e9 de Chiquitos, a 44,1 grados; en el Chaco, a 45 grados, y en Yacuiba, a los 44,9 grados.\nSon dos fen\u00f3menos que se suman, El Ni\u00f1o o La Ni\u00f1a, y los efectos del cambio clim\u00e1tico que se agravan con la deforestaci\u00f3n o con la expansi\u00f3n de las urbes en desmedro de los bosques. \u201cSe trata del efecto calor-ciudad debido a la expansi\u00f3n de las manchas urbanas\u201d, explic\u00f3.\nSequ\u00edas e inundaciones\nPaz Rada se\u00f1al\u00f3 que los estudios develan que el cambio clim\u00e1tico generar\u00e1 eventos extremos m\u00e1s severos de acuerdo con la \u00e9poca del a\u00f1o como calor o fr\u00edo extremo.\nAdem\u00e1s, la presencia de La Ni\u00f1a ocasionar\u00e1 fen\u00f3menos m\u00e1s marcados como sequ\u00edas m\u00e1s severas o inundaciones m\u00e1s graves. \u201cLo que s\u00ed se sabe es que estar\u00edamos entrando a una fase de La Ni\u00f1a, pero a\u00fan no se conoce con precisi\u00f3n su nivel de intensidad y sus impactos\u201d, se\u00f1al\u00f3.\nHist\u00f3ricamente, La Ni\u00f1a genera inundaciones en el altiplano y en los valles y sequ\u00eda en el chaco y el oriente; \u201csin embargo, hoy es dif\u00edcil decir que eso ocurrir\u00e1 porque el cambio clim\u00e1tico est\u00e1 alterando ciertos fen\u00f3menos\u201d.\nAlarc\u00f3n coincidi\u00f3 con los investigadores acerca de la proyecci\u00f3n de temperaturas extremas, adem\u00e1s del registro de sequ\u00eda e inundaciones. Mencion\u00f3 que la elaboraci\u00f3n del chu\u00f1o se adelant\u00f3 en relaci\u00f3n a los a\u00f1os pasados, esto se debe a las temperaturas bajas.\nAlert\u00f3 que las zonas productoras que, debido a los episodios recurrentes de heladas, granizo, inundaciones y sequ\u00eda, est\u00e1n perdiendo la diversidad de la producci\u00f3n de ma\u00edz y papa, principalmente. \u201cYa no producen todas las variedades como antes por temor al riesgo de las p\u00e9rdidas\u201d, dijo el director de la Pbfcc.\nForestaci\u00f3n.\nPara Pillco, una tarea fundamental para lograr la mitigaci\u00f3n de los efectos del cambio clim\u00e1tico es frenar la deforestaci\u00f3n. Explic\u00f3 que los bosques ayudan a generar humedad. \u201cLa floresta capta la humedad de noche y ayuda a humedecer el cielo\u201d, explic\u00f3.\nAclar\u00f3 que la forestaci\u00f3n de la Amazon\u00eda afecta positivamente en las precipitaciones tanto en el oriente y occidente del pa\u00eds y hay la urgencia de generar m\u00e1s bosques. \u201cLa Amazon\u00eda es un dep\u00f3sito enorme de agua un sumidero\u201d, dijo.\nPaz Rada insiste en la urgencia de no deforestar porque la forestaci\u00f3n es un proceso que lleva muchos a\u00f1os. \u201cNuestro pa\u00eds tiene niveles muy altos de deforestaci\u00f3n, lo que provoca mayor emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono y una mayor la alteraci\u00f3n de procesos clim\u00e1ticos\u201d, acot\u00f3.\nDesde el Ministerio de Medio Ambiente y Agua informaron que existe un plan para la mitigaci\u00f3n de la sequ\u00eda denominado \u201cAgua para la vida, agua para la producci\u00f3n\u201d. El mismo se encuentra en ejecuci\u00f3n con un presupuesto de 180 millones de bolivianos. Se trata de un plan multiministerial a cargo de los ministerios de Medio Ambiente y Agua, Salud y Planificaci\u00f3n.\nProponen sembrar agua\u00a0y cosecharla por la sequ\u00eda\nUna de las problem\u00e1ticas por la que est\u00e1n pasando los municipios es la sequ\u00eda y escasez de agua para consumo humano y para la producci\u00f3n agr\u00edcola y ganadera, hecho que no est\u00e1 siendo atendido por las autoridades del nivel municipal y departamental, se\u00f1alaron los participantes en el encuentro Agua Para La vida el 23 y 24 de mayo, en Cochabamba.\nUna de las propuestas principales fue \u201csembrar y cosechar agua\u201d e incrementar la cobertura vegetal con diferentes especies e impulsar el riego tecnificado, pero combinando con pr\u00e1cticas sostenibles como la agroecolog\u00eda; adem\u00e1s de sensibilizar y educar de manera integral a la poblaci\u00f3n.\nLos asistentes al encuentro plantearon la necesidad de una gobernanza territorial integral en la que se tome en cuenta la participaci\u00f3n de la sociedad civil a nivel urbano y rural.\nUrgen la promoci\u00f3n de los sistemas de gesti\u00f3n integral de riego, la gesti\u00f3n integral del agua y la gesti\u00f3n de tratamiento de aguas residuales dom\u00e9sticas sectorizadas, as\u00ed como la gesti\u00f3n de cuencas y la creaci\u00f3n de normativas para optimizar el uso de este recurso.\nDemandan espacios colectivos para la construcci\u00f3n de una ley nacional que establezca como prioridad el agua para consumo humano y la actividad agr\u00edcola por encima de la actividad minera o industrial.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/esp_pais_tatiana_1_jamessss.jpg?itok=LH2aUd_L",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240603/expertos-alertan-sequias-calor-lluvias-extremas-piden-reforestar",
        "author_name": "Tatiana Castro E.",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "El Gobierno y transporte pesado cruce\u00f1o firman acuerdo; otros sectores van al paro",
        "description": "\nEl Gobierno y el transporte pesado de Santa Cruz \u00a0firmaron un acuerdo para ser recibidos por el presidente Luis Arce antes del 18 de junio y suspender el bloqueo de caminos previsto para este lunes y martes. Los dirigentes que impulsaron desde un inicio esta medida de presi\u00f3n ratificaron que la misma continuar\u00e1 porque el Primer Mandatario no los recibi\u00f3 en su momento.\n\u201cMa\u00f1ana se garantiza que todo el pa\u00eds va a estar libre y transitable. Muestro al pueblo cruce\u00f1o que se realizaron acciones importantes y siete puntos acordados\u201d, manifest\u00f3 ayer el ministro de Obras P\u00fablicas, \u00c9dgar Monta\u00f1o, al finalizar la reuni\u00f3n que instal\u00f3 con los transportistas.\nMientras tanto, el presidente de la C\u00e1mara Boliviana de Transporte Nacional e Internacional, H\u00e9ctor Mercado, manifest\u00f3 en contacto con Red Uno que \u201cel transporte pesado va al paro para el d\u00eda lunes y martes. Es determinaci\u00f3n del magno ampliado que se ha llevado a cabo el s\u00e1bado 25 de mayo en la ciudad de Cochabamba\u201d.\nEl dirigente agradeci\u00f3 la convocatoria al di\u00e1logo del ministro de Obras P\u00fablicas, \u00c9dgar Monta\u00f1o, pero ratific\u00f3 que esperan la llamada de Luis Arce y pidi\u00f3 no dividir a su sector.\nMonta\u00f1o manifest\u00f3 que los dirigentes que impulsan el bloqueo se quedaron solos y declar\u00f3 que con la reuni\u00f3n de ayer con la C\u00e1mara de Transporte del Oriente \u201cya no habr\u00eda posibilidad alguna de que se realice alg\u00fan bloqueo\u201d.\nA\u00f1adi\u00f3 que la interrupci\u00f3n del tr\u00e1fico en las principales carreteras del pa\u00eds no traer\u00e1 d\u00f3lares ni combustibles, sino que afectar\u00e1 la econom\u00eda de los transportistas.Divisi\u00f3n\nLa C\u00e1mara Boliviana del Transporte Pesado convoc\u00f3 a un bloqueo nacional de 48 horas para este lunes y martes exigiendo, entre otros puntos, acceso a d\u00f3lares y a combustibles.\nLa escasez de la divisa norteamericana afecta la cantidad de carga de transporte para el comercio exterior, lo mismo que la discontinua provisi\u00f3n de di\u00e9sel.\nUno de los dirigentes del transporte pesado en Santa Cruz, Juan Yujra, manifest\u00f3 que la reuni\u00f3n de Monta\u00f1o con otros dirigentes muestra \u201cla divisi\u00f3n a la que nos quiere llevar el Gobierno\u201d.\nRatific\u00f3 que se realizar\u00e1 el bloqueo hoy y ma\u00f1ana: \u201cDe repente no habr\u00e1 puntos de bloqueo donde se mencionaba en un principio, pero s\u00ed en otro lado. Desconocemos el acuerdo que se firm\u00f3\u201d.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/3/5_eco_1_facebook_transporte.jpg?itok=TkM2WJlm",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240603/gobierno-transporte-pesado-cruceno-firman-acuerdo-otros-sectores-van-al",
        "author_name": "Redacci\u00f3n Central",
        "content_time": "2024-06-03",
        "section": "Econom\u00eda"
    }
]