[
    {
        "title": "Fundaci\u00f3n Coca-Cola de Bolivia realiza el intercambio de botellas pl\u00e1sticas por retornables por el D\u00eda del Medio Ambiente",
        "description": "\nPara participar, las personas deben reunir 15 botellas pl\u00e1sticas vac\u00edas de tama\u00f1o familiar, de cualquier marca, para cambiarlas por una botella retornable de vidrio de 1,5 litros. La acci\u00f3n de intercambio se llevar\u00e1 a cabo en la Plaza Ex Combatientes a partir de las 9:00, hasta agotar el stock de 2500 botellas retornables.\nEn el marco del D\u00eda Mundial del Medio Ambiente, la Fundaci\u00f3n Coca-Cola de Bolivia se prepara para llevar a cabo por tercer a\u00f1o consecutivo la iniciativa de Intercambio de Botellas Pl\u00e1sticas por Retornables. Esta acci\u00f3n tiene como objetivo concienciar a las personas sobre el impacto positivo en el medio ambiente al elegir envases retornables, fomentando adem\u00e1s la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos como la separaci\u00f3n de residuos y el reciclaje de botellas pl\u00e1sticas.\nPara realizar este intercambio, las personas deben reunir 15 botellas pl\u00e1sticas vac\u00edas, tama\u00f1o familiar de cualquier marca, para cambiarlas por una botella retornable vidrio de 1.5 litros. La acci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en la Plaza Ex Combatientes a partir de las 9:00 hasta agotar el stock de 2500 botellas retornables de vidrio de 1,5 litros. Se entregar\u00e1 hasta un m\u00e1ximo de dos botellas retornables por participante.\n\u201cEn Cochabamba, todo el material recolectado durante el Intercambio PET por Retornable ser\u00e1 entregado a la Asociaci\u00f3n Ecorecolectoras. Creemos en el trabajo conjunto para transformar el mundo, abordando el problema de los residuos a nivel local y global. Estamos comprometidos con 'Un Mundo Sin Residuos' trabajando juntos por una econom\u00eda circular en el envasado, centr\u00e1ndonos en la reutilizaci\u00f3n y logrando un 100% de recolecci\u00f3n para reutilizar\u201d, se\u00f1ala Claudia Fern\u00e1ndez, directora de la Fundaci\u00f3n Coca-Cola de Bolivia.\n\nEsta iniciativa se ha llevado a cabo en Santa Cruz, Tarija, Sucre y El Alto, La Paz, Oruro y Potos\u00ed, entre todas estas ciudades se ha logrado recuperar 16 toneladas de botellas pl\u00e1sticas. \u201cAl momento, esta acci\u00f3n nos ha permitido sembrar 15,000 botellas retornables en formato PET y vidrio para el consumo en este tipo de envases que es m\u00e1s amigable con el medio ambiente. Pero lo m\u00e1s importante, nos permitir\u00e1 recuperar toneladas de botellas pl\u00e1sticas, todo en beneficio de las asociaciones de recicladores de cada ciudad\u201d, agrega la directora de la Fundaci\u00f3n Coca-Cola de Bolivia.\nEntre 2022 y 2023, el intercambio PET por retornables logr\u00f3 recuperar y reciclar 18.5 toneladas de botellas pl\u00e1sticas en las ocho ciudades participantes. Esta cifra se suma a las 5,700 toneladas recicladas durante todo el a\u00f1o 2023. Este a\u00f1o, el objetivo es recuperar 7.000 toneladas.\nTHE COCA-COLA COMPANY POR UN MUNDO SIN RESIDUOS\nEn este D\u00eda Mundial del Medio Ambiente, la Compa\u00f1\u00eda refuerza su compromiso con la circularidad, y destaca su esfuerzo en utilizar el tama\u00f1o y la capilaridad de su sistema y el poder de convocatoria de sus marcas para conectar cada eslab\u00f3n de esta cadena y fomentarla a trav\u00e9s de campa\u00f1as e iniciativas locales. Como una empresa global de bebidas, The Coca-Cola Company est\u00e1 comprometida con el prop\u00f3sito de Hacer la Diferencia e impactar positivamente en las comunidades en las que opera.\nEn 2018, anunci\u00f3 su visi\u00f3n de un \"Mundo sin Residuos\", que consiste en impulsar la econom\u00eda circular, avanzando en la retornabilidad de los envases y en el fomento de modelos de recolecci\u00f3n y reciclaje eficientes. Las metas establecidas a nivel global reflejan la agenda de sostenibilidad de la Compa\u00f1\u00eda y se enfocan en tres grandes \u00e1reas: dise\u00f1o, recolecci\u00f3n y alianzas. Entre los principales objetivos globales se encuentran: lograr que el 100% de los envases sean reciclables para 2025; recolectar y reciclar el equivalente al 100% de las latas y botellas comercializadas para 2030; y tener el 25% de su portafolio compuesto por envases retornables (vidrio o botellas de pl\u00e1stico) para 2030.\nEn los pa\u00edses del Cono Sur (Argentina, Chile, Bolivia, Paraguay y Uruguay) y en Brasil, el objetivo tambi\u00e9n es contribuir a aumentar la conciencia de los consumidores sobre la necesidad de cambiar h\u00e1bitos respecto a la gesti\u00f3n de residuos, reforzando as\u00ed la relevancia de la econom\u00eda circular en pro de un planeta m\u00e1s sostenible en todos los seis pa\u00edses. Entre las acciones en la regi\u00f3n Sur se incluyen:\nPara obtener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las inversiones y avances en la jornada de sostenibilidad de The Coca-Cola Company por un \"Mundo sin residuos\", visite:https://www.coca-cola.com/bo/es/sustainability\n\nACERCA DE COCA-COLA\nLa Compa\u00f1\u00eda Coca-Cola (NYSE: KO) es una compa\u00f1\u00eda total de bebidas, cuyos productos se venden en m\u00e1s de 200 pa\u00edses y territorios. El prop\u00f3sito de nuestra compa\u00f1\u00eda es refrescar al mundo y hacer la diferencia. Vendemos m\u00faltiples marcas valoradas en miles de millones de d\u00f3lares en varias categor\u00edas de bebidas alrededor del mundo. Nuestro portafolio de marcas de bebidas gaseosas incluye a Coca-Cola, Sprite y Fanta. Algunas de nuestras marcas de bebidas hidratantes, deportivas, caf\u00e9 y t\u00e9 son Dasani, SmartWater, vitaminwater, Topo Chico, BODYARMOR, Powerade, Costa, Georgia, Gold Peak, Honest y Ayataka. Nuestras marcas de bebidas nutritivas, jugos, l\u00e1cteos y hechas a base de vegetales incluyen a Minute Maid, Simply, innocent, Del Valle, fairlife y AdeS. Continuamente transformamos nuestro portafolio mediante acciones que van desde la disminuci\u00f3n de la cantidad de az\u00facar que contienen nuestras bebidas, hasta la introducci\u00f3n de novedosos productos al mercado. Tambi\u00e9n procuramos impactar positivamente la vida de las personas, las comunidades y al planeta por medio del reabastecimiento de agua, el reciclaje de envases, pr\u00e1cticas de abastecimiento sostenible y reducciones en las emisiones de carbono a trav\u00e9s de nuestra cadena de valor. Junto con nuestros socios embotelladores, le damos empleo a m\u00e1s de 700,000 personas, brind\u00e1ndoles oportunidades econ\u00f3micas a comunidades locales en todo el mundo. Si desea conocer m\u00e1s, visitewww.coca-colacompany.com, y s\u00edganos en Twitter, Instagram, Facebook y LinkedIn.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/5/31/embol_010524_2.jpg?itok=vPbqPwDD",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/mostrador/mostrador/20240601/fundacion-coca-cola-bolivia-realiza-intercambio-botellas-plasticas",
        "author_name": "Mostrador",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Mostrador"
    },
    {
        "title": "Bloqueo en San Juli\u00e1n dificulta las labores de siembra del agro; avicultores ya reportan p\u00e9rdidas",
        "description": "\nEl vicepresidente de la C\u00e1mara Agropecuaria de Peque\u00f1os Productores del Oriente (Cappo), Demetrio P\u00e9rez, lament\u00f3 que el bloqueo que se registra en San Juli\u00e1n dificulta las labores de siembra de invierno y m\u00e1s si se toma en cuenta el car\u00e1cter productivo de este municipio cruce\u00f1o.\nEl sector agr\u00edcola manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la alteraci\u00f3n de las labores de siembra de invierno, mientras que los avicultores cuantifican una p\u00e9rdida de hasta $us 1 mill\u00f3n por d\u00eda, a lo que se debe sumar la afectaci\u00f3n a la que tambi\u00e9n se ven sometidos los transportistas.\nA decir de P\u00e9rez, el hecho de no contar con insumos para una siembra en tiempo oportuno implica que haya diferencia en el rendimiento de los cultivos, que ya vienen siendo bajos debido a la falta de biotecnolog\u00eda.\nAsimismo, el ejecutivo indic\u00f3 que menor producci\u00f3n tambi\u00e9n implica menos carga para los transportistas, quienes ya se ven afectados no solo por el bloqueo, sino que tambi\u00e9n enfrentan dificultades para internar insumos agropecuarios al pa\u00eds debido a la falta de d\u00f3lares.\nP\u00e9rez lament\u00f3 que las autoridades esperan a que haya bloqueos para empezar a buscar soluciones y lament\u00f3 que este tipo de medidas sean recurrentes en diferentes zonas del departamento cruce\u00f1o.\nPor su parte, el presidente de la Federaci\u00f3n Nacional de Avicultores, Winston Ortiz, manifest\u00f3 que un solo d\u00eda de freno al sector significa p\u00e9rdidas por $us 1 mill\u00f3n, a lo que se debe sumar que se debe peregrinar para llevar los pollos a los mataderos.\n\"El pollo no es como el ganado mayor, cumple los 40 d\u00edas y debe salir al mercado s\u00ed o s\u00ed, ya que sigue consumiendo alimento y esa es otra p\u00e9rdida significativa. Tambi\u00e9n implica dejar de llevar el alimento a otros departamentos\", sostuvo Ortiz.\nDesde la C\u00e1mara de Exportadores, Log\u00edstica y Promoci\u00f3n de Inversiones (Cadex), el gerente t\u00e9cnico Rafael Riva expres\u00f3 que todo bloqueo implica sobrecostos log\u00edsticos que est\u00e1n a $us 150 diarios a cada empresario.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/san_julian.jpg?itok=1afb7lO3",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240601/bloqueo-san-julian-dificulta-labores-siembra-del-agro-avicultores-ya",
        "author_name": "Unitel",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "Transporte pesado sindicalizado de Cochabamba no se sumar\u00e1 al paro",
        "description": "\nEl secretario ejecutivo del transporte pesado sindicalizado de Cochabamba, Juan Quispe, ha informado que su sector no participar\u00e1 en el paro movilizado convocado por la C\u00e1mara de Transporte Pesado de Ruta Internacional y Nacional para los d\u00edas 3 y 4 de junio.\nQuispe explic\u00f3 que su sector ha decidido no unirse a esta medida debido a los perjuicios que causan los bloqueos y protestas constantes.\n\"No vamos por la conducta del perjuicio, porque somos quienes reclamamos por este perjuicio constantemente, que no hemos trabajado\", declar\u00f3 a Radio P\u00edo XII de la red Erbol.\nRecord\u00f3 que el a\u00f1o pasado enfrentaron constantes bloqueos y este a\u00f1o lo mismo, por lo que una medida de paro no se puede tolerar m\u00e1s y \"no podemos ser tambi\u00e9n nosotros parte de la gente que se dedica a bloquear simplemente\", se\u00f1al\u00f3.\nEl dirigente hizo un llamado a los sectores movilizados para que presenten propuestas concretas al gobierno central, con el fin de atender sus demandas.\n\"No solamente es decirles no quiero esto, no quiero lo otro, sino hay que ir tambi\u00e9n con un proyecto de soluci\u00f3n. Tenemos que exponer mediante los canales que tenemos para poder explicar y decirles tambi\u00e9n a los del gobierno qu\u00e9 v\u00edas de soluci\u00f3n tenemos nosotros, qu\u00e9 prop\u00f3sito tenemos para resolver algunos problemas\", enfatiz\u00f3 Quispe.\nLa posici\u00f3n del transporte pesado sindicalizado de Cochabamba refleja un enfoque en la b\u00fasqueda de soluciones pr\u00e1cticas y efectivas, alej\u00e1ndose de medidas que generen m\u00e1s conflictos y afecten el trabajo diario de sus afiliados.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/transporte_cbba.jpg?itok=xwMOdhov",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240601/transporte-pesado-sindicalizado-cochabamba-no-se-sumara-al-paro",
        "author_name": "ERBOL",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "Limpian diferentes tramos del r\u00edo \u201cMaylanco\u201d en Sacaba",
        "description": "\nDe manera conjunta, servidores p\u00fablicos de diferentes secretar\u00edas, unidades y empresas descentralizadas de la alcald\u00eda de Sacaba realizaron una jornada de trabajo comunitario, retirando una gran cantidad de residuos s\u00f3lidos de diferentes tramos del r\u00edo Maylanco, cabecera del r\u00edo Rocha.\nLa secretaria de Madre Tierra y Desarrollo Productivo de Sacaba, Elfy Flores, se\u00f1al\u00f3 que se identificaron tres sectores cr\u00edticos entre los distritos 2 y 4 que se convirtieron en microbasurales debido a que la poblaci\u00f3n bota la basura en camiones.\nLas zonas intervenidas fueron: Chacacollo Grande, Chacacollo Oeste, Chacacollo Chico, Esmeralda Sud, Inca Rancho, Huayllani Sud y Chullpa Moqo.\n\u201cEs un trabajo que estamos realizando en tres \u00e1reas importantes que hemos identificado como cr\u00edticas, este trabajo lo realizamos cada gesti\u00f3n para la recuperaci\u00f3n del r\u00edo\u201d, se\u00f1al\u00f3 Flores.\nMaquinaria pesada del municipio fue desplegada para el retir\u00f3 una gran cantidad de residuos, ramas y escombros.\nFlores se\u00f1al\u00f3 que los trabajos para la recuperaci\u00f3n del r\u00edo contemplan el dragado, y en la temporada de lluvias se iniciar\u00e1 con la reforestaci\u00f3n.\nLa autoridad pidi\u00f3 a la poblaci\u00f3n no botar su basura en el lecho del r\u00edo y en las franjas de seguridad para evitar la contaminaci\u00f3n del medio ambiente.\nTRABAJOS COMUNITARIOS\nA lo largo del a\u00f1o, los servidores p\u00fablicos del GAMS realizan trabajos comunitarios de limpieza y reforestaci\u00f3n. Los \u00faltimos trabajos se realizaron en las avenidas Juan Jos\u00e9 Torres y Circunvalaci\u00f3n con el retiro de maleza y basura para destruir criaderos de mosquitos, al igual que la reforestaci\u00f3n de los alrededores de la Planta de Tratamiento de Aguas Residuales (PTAR) Pucara.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/sacaba.jpg?itok=ZGvz6UJG",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20240601/limpian-diferentes-tramos-del-rio-maylanco-sacaba",
        "author_name": "Los Tiempos Digital",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Cochabamba"
    },
    {
        "title": "Senadora Arce denuncia nuevos amedrentamientos con destrozos en su domicilio",
        "description": "\nLa senadora evista Patricia Arce denunci\u00f3 que ha sido nuevamente v\u00edctima de amedrentamientos por parte de desconocidos, quienes esta vez violentaron su domicilio mientras participaba de un acto ella cumpl\u00eda su primera promesa a la Virgen de Urkupi\u00f1a.\n\"El querer amedrentarme o asustar para dar un paso atr\u00e1s y apagar mi consecuencia y lealtad que tengo a las grandes mayor\u00edas, no les funcionar\u00e1 \", afirm\u00f3 Arce con firmeza en sus redes sociales.\nLa senadora asegur\u00f3 que su convicci\u00f3n y postura pol\u00edtica permanecen firmes. Adem\u00e1s de hacer p\u00fablica la denuncia, Arce present\u00f3 una denuncia formal ante la polic\u00eda y los organismos internacionales, recordando que goza de medidas de protecci\u00f3n por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH).\nRecord\u00f3 que, a pesar de haber sido v\u00edctima de agresi\u00f3n f\u00edsica, persecuci\u00f3n y acoso pol\u00edtico durante el gobierno de facto, nunca abandon\u00f3 su convicci\u00f3n y militancia.\n\"Nuevamente me siento v\u00edctima de este tipo de amedrentamiento. Quiero denunciar a la opini\u00f3n p\u00fablica que este jueves de feriado mientras hac\u00eda mi primera promesa a la Virgen de Urkupi\u00f1a, violentaron mi domicilio haciendo destrozos\", manifest\u00f3 la senadora.\nArce interpret\u00f3 estos actos como intentos de causarle miedo y silenciarla y cree que son se\u00f1ales que muchos entendidos en pericias le indicaron que son maneras de asustarla y tenerla callada; \"lo cual no pasar\u00e1\", enfatiz\u00f3.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/patricia_arce.jpg?itok=lJZii_3z",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240601/senadora-arce-denuncia-nuevos-amedrentamientos-destrozos-su-domicilio",
        "author_name": "ERBOL",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "Ministro Monta\u00f1o firma acuerdos con dos sectores del transporte, pero amenaza de bloqueos el lunes y martes se mantiene",
        "description": "\nAutoridades del Ministerio de Obras P\u00fablicas lograron con el sector cooperativizado y con el transporte internacional de pasajeros, mientras que el sector pesado nacional e internacional, mantiene la amenaza de un bloqueo nacional de carreteras el lunes 3 y martes 4 de junio, por la falta de d\u00f3lares y otras demandas que tiene el sector.\n\"Son seis puntos de su pliego petitorio que hemos discutido. Est\u00e1 el tema del di\u00e9sel, d\u00f3lar, Diprove, Aduana, entre otros temas y tambi\u00e9n nos han pedido una gesti\u00f3n con el presidente Luis Arce\", dijo el ministro Edgar Monta\u00f1o, al concluir la reuni\u00f3n.\nLa autoridad argument\u00f3 que mandaron las notas respectivas a la dirigencia del transporte pesado para sostener una reuni\u00f3n, sin embargo, este sector pide un di\u00e1logo directo con el presidente Luis Arce.\n\"Nosotros como Ministerio de Obras P\u00fablicas, les hemos invitado a los dirigentes para sentarnos en una mesa y escuchar sus demandas. El di\u00e1logo es la \u00fanica salida para dar una soluci\u00f3n\", dijo.\nEl sector perfila un bloqueo de carreteras para el 3 y 4 de junio, medida que solo se dar\u00e1 de baja siempre y cuando sea el presidente Luis Arce Catacora quien convoque a una mesa de di\u00e1logo.\nEl sector demanda soluci\u00f3n a la falta de d\u00f3lares y de combustibles, principalmente, aunque tambi\u00e9n exigen la abrogaci\u00f3n del Decreto Supremo 5146, que regula los contratos entre empresas de transporte internacional y transportistas, tambi\u00e9n tienen reclamos sobre temas impositivos y aduaneros",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/5/31/transporteeeee.jpg?itok=jGclzkmL",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240601/ministro-montano-firma-acuerdos-dos-sectores-del-transporte-pero",
        "author_name": "Unitel",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "IATA instruye a banco dejar de recibir pagos en bolivianos para boletos a\u00e9reos internacionales",
        "description": "\nLa Asociaci\u00f3n de Transporte A\u00e9reo Internacional (IATA) ha instruido al Banco Nacional de Bolivia (BNB) a cesar la aceptaci\u00f3n de pagos en bolivianos para la compra de boletos a\u00e9reos internacionales. Esta directiva implica que, a partir del 20 de junio, los viajeros deber\u00e1n realizar sus transacciones exclusivamente en d\u00f3lares estadounidenses.\nEsta decisi\u00f3n ha generado una serie de reacciones entre los viajeros y las agencias de viajes en Bolivia. Para muchos, esto representa una complicaci\u00f3n adicional en la planificaci\u00f3n de sus viajes al extranjero, ya que ahora tendr\u00e1n que adquirir d\u00f3lares antes de poder comprar sus boletos a\u00e9reos.\nLa IATA, entidad que regula y supervisa las normas internacionales del transporte a\u00e9reo, ha justificado esta medida como una respuesta a la necesidad de estandarizar las transacciones en una moneda de referencia internacional, facilitando as\u00ed la gesti\u00f3n financiera y reduciendo los riesgos cambiarios.\nRepresentantes del BNB han confirmado la recepci\u00f3n de la instrucci\u00f3n y han indicado que, desde la fecha indicada de implementaci\u00f3n, las agencias de viajes y los puntos de venta de boletos a\u00e9reos deber\u00e1n realizar las transacciones exclusivamente en d\u00f3lares. Esta medida tambi\u00e9n afecta a los canales de venta en l\u00ednea que operan dentro del territorio boliviano.\nLa reacci\u00f3n de los consumidores no se ha hecho esperar. Varios ciudadanos han expresado su preocupaci\u00f3n por el impacto que esta medida puede tener en sus finanzas personales, especialmente en un contexto econ\u00f3mico ya desafiante y la falta de d\u00f3lares en el sistema bancario como en el mercado informal. \"Esto a\u00f1ade una capa m\u00e1s de dificultad a la planificaci\u00f3n de nuestros viajes. No solo tenemos que preocuparnos por los precios de los boletos, sino tambi\u00e9n por la fluctuaci\u00f3n del d\u00f3lar\", coment\u00f3 Ana Mar\u00eda Salas, una viajera frecuente a Brasil.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/iata.jpg?itok=Z358Xznd",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240601/iata-instruye-banco-dejar-recibir-pagos-bolivianos-boletos-aereos",
        "author_name": "ERBOL",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "El presidente Bukele promete \"sanar\" la econom\u00eda de El Salvador en su segundo mandato",
        "description": "\nEl presidente de El Salvador, Nayib Bukele, prometi\u00f3 este s\u00e1bado en su discurso de investidura para un segundo mandato consecutivo \"sanar\" la econom\u00eda tras curar al pa\u00eds del \"c\u00e1ncer\" de la violencia, generada principalmente por los grupos de pandillas.\n\"Ahora, que ya arreglamos lo m\u00e1s urgente, que era la seguridad, vamos a enfocarnos de lleno en los problemas importantes, empezando por la econom\u00eda\", dijo Bukele ante cientos de personas, entre invitados especiales y seguidores, desde el palco del centenario Palacio Nacional, en el coraz\u00f3n de la capital salvadore\u00f1a.\nAsegur\u00f3 que \"la sociedad salvadore\u00f1a sigue enferma, pero ya no tiene c\u00e1ncer\" y que \"sigue enferma de las dem\u00e1s cosas que siempre ha tenido\", porque \"el pa\u00eds ya se cur\u00f3 de las pandillas y ahora quiere curarse de la mala econom\u00eda\".\n\"En este nuevo tratamiento para sanar la econom\u00eda, quiz\u00e1 tambi\u00e9n haya que tomar medicina amarga\", sostuvo y dijo que las tres cosas que necesita para ello son \"la gu\u00eda de Dios, el trabajo incansable del Gobierno y que el pueblo vuelva a defender a capa y espada cada una de las decisiones que se tomen, (...) sin titubeos\".\nDe acuerdo con diversas encuestas, Bukele lleg\u00f3 al final de su primer mandato (2019-2024) con un reclamo de la sociedad por solventar los problemas econ\u00f3micos, preocupaci\u00f3n que ha desplazado al tema de la seguridad.\nEl Salvador se encuentra desde marzo de 2022 bajo r\u00e9gimen de excepci\u00f3n, que suspende garant\u00edas constitucionales para combatir a las pandillas, tras una escalada de homicidios y ha dejado unas 80.000 detenciones de supuestos pandilleros.\nCon esta medida, el mandatario logr\u00f3 acentuar la reducci\u00f3n de las muertes violentas que inici\u00f3 en 2016, despu\u00e9s de que el empobrecido pa\u00eds centroamericano registrara el a\u00f1o m\u00e1s violento de su historia reciente con 103 asesinatos por cada 100.000 habitantes en 2015.\nSin embargo, bajo la Administraci\u00f3n de Bukele este pa\u00eds se ha mantenido a la cola del crecimiento econ\u00f3mico en Centroam\u00e9rica y es altamente dependiente de las remesas familiares, que anualmente inyectan m\u00e1s de 8.000 millones de d\u00f3lares.\nExpertos consultados por EFE han se\u00f1alado que el balance de estos cinco a\u00f1os apunta a un \"deterioro de las condiciones de vida de los hogares\".\nEn declaraciones a EFE, el economista Jos\u00e9 Luis Maga\u00f1a, destac\u00f3 recientemente que la pobreza extrema monetaria \"se ha duplicado\", pasando de 86.000 hogares en el 2019 a 170.000 en 2023.\nDe acuerdo con datos oficiales, el porcentaje de pobreza general pas\u00f3 de un 22,8 % a un 27,2 % de los hogares.\nPor otra parte, la deuda p\u00fablica a marzo de 2024 llegaba a los 30.000 millones de d\u00f3lares, de los que 10.500 han sido generados por el actual y que ha tomado desde 2023 m\u00e1s de 1.615 millones de d\u00f3lares del fondo de pensiones de los trabajadores.\nA pesar de crecer un 3,5 % en 2023, sectores como la agricultura y la industria acumularon retrocesos en estos cinco a\u00f1os del 2% y 9%, respectivamente, de acuerdo con Maga\u00f1a.\nEn su discurso, Bukele defendi\u00f3 sus medidas de seguridad, critic\u00f3 a la oposici\u00f3n y prometi\u00f3 \"sanar\" la econom\u00eda, sin dar anuncios ni tocar otros temas, como una posible reforma constitucional.\nEste segundo mandato consecutivo de Bukele se da pese a que la Constituci\u00f3n lo proh\u00edbe y el \u00faltimo presidente en reelegirse de esta manera fue el dictador y general Maximiliano Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez, que gobern\u00f3 entre 1931 y 1944.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/presidente_de_colombia.jpg?itok=EobOn0Zj",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/mundo/20240601/presidente-bukele-promete-sanar-economia-salvador-su-segundo-mandato",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Mundo"
    },
    {
        "title": "Arce libera a \u2018Pacha\u2019: el c\u00f3ndor andino volvi\u00f3 a su h\u00e1bitat",
        "description": "\nEste s\u00e1bado el c\u00f3ndor andino \u201cPacha\u201d fue liberada a su h\u00e1bitat, en el municipio de Malla por el presidente Luis Arce, public\u00f3 La Prensa.\nEl c\u00f3ndor hembra que fue rescatada tras colisionar con un cerro, el 24 de mayo. Tiene cerca de un a\u00f1o; un comunario la encontr\u00f3 y llev\u00f3 al bioparque Vesty Pakos, dependiente del Gobierno Aut\u00f3nomo Municipal de La Paz.\nEspecialistas identificaron que \u201cPacha\u201d sufr\u00eda de deshidrataci\u00f3n y desnutrici\u00f3n, por lo que, fue rehabilitada por m\u00e1s de dos meses. Desde el Ministerio de Medio Ambiente hicieron el seguimiento del proceso de recuperaci\u00f3n.\n\u201cPacha\u201d se encontraba en \u201c\u00f3ptimas condiciones\u201d para su liberaci\u00f3n, seg\u00fan datos del Ministerio de Medio Ambiente. Adem\u00e1s, pusieron un dispositivo para su seguimiento en el censo de c\u00f3ndores, que se realizar\u00e1 pr\u00f3ximamente en el pa\u00eds, seg\u00fan adelantaron autoridades.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/pacha.jpg?itok=DwXjaOp5",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240601/arce-libera-pacha-condor-andino-volvio-su-habitat",
        "author_name": "AGENCIAS",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "M\u00e1s de 100.000 aficionados del Dortmund llegan a Londres",
        "description": "\nM\u00e1s de 100.000 aficionados del Borussia Dortmund se congregar\u00e1n este s\u00e1bado en Wembley para vivir la final de la Liga de Campeones contra el Real Madrid.\nEl grueso de la expedici\u00f3n alemana aterriz\u00f3 este s\u00e1bado en la capital londinense y se distribuir\u00e1 entre los que vayan a Wembley y sus alrededores y aquellos que est\u00e9n en la fan zone ubicada en Hyde Park.\nLa polic\u00eda Metropolitana de Londres ha desplegado un dispositivo especial de cara al partido que incluye la presencia de m\u00e1s de 2.000 polic\u00edas. Para reforzar la seguridad en la ciudad y que no se repitan las bochornosas im\u00e1genes de lo acontecido en la final final de la Eurocopa entre Inglaterra e Italia en 2021, unos 400 agentes han llegado de fuera de Londres.\n\"Queremos que los aficionados que visiten Londres puedan tener una experiencia segura y disfrutable\", Louise Puddefoot, la comandante al cargo de las acciones policiales este fin de semana.\n\"Habr\u00e1 una importante presencia policial, no solo en Wembley, sino tambi\u00e9n en las fan zones y en otros eventos. Todo aquel que vea algo sospechoso o que est\u00e9 preocupado por la seguridad, deber\u00eda hablar con un agente o con un miembro de seguridad\", a\u00f1adi\u00f3.\nPara evitar que ocurra lo de la final de la Eurocopa, cuando unos 2.000 aficionados entraron ilegalmente en el estadio, la federaci\u00f3n inglesa ha invertido m\u00e1s de 5 millones de libras y desplegar\u00e1 m\u00e1s de 2.500 'stewards' en Wembley.\nCada club ha recibido 25.000 entradas, mientras que las otras 40.000 han ido a parar a la UEFA. Pese a la recomendaci\u00f3n de la polic\u00eda de no viajar sin entrada, miles de personas, especialmente del Dortmund, han llegado a la capital inglesa, con la esperanza de conseguir una entrada de \u00faltima hora o de simplemente disfrutar el ambiente.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/champion.jpg?itok=zeGVX2Pn",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol-int/20240601/mas-100000-aficionados-del-dortmund-llegan-londres",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "F\u00fatbol Int."
    },
    {
        "title": "Minuto a minuto: Dormunt (0) y Real Madrid (1) se disputan el trono del f\u00fatbol europeo",
        "description": "",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/champions.jpg?itok=9XFaoo87",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol-int/20240601/minuto-minuto-dormunt-0-real-madrid-1-se-disputan-trono-del-futbol",
        "author_name": "Los Tiempos Digital",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "F\u00fatbol Int."
    },
    {
        "title": "El Real Madrid logra su decimoquinto t\u00edtulo",
        "description": "\nEl Real Madrid ha conseguido este s\u00e1bado en el estadio londinense de Wembley su decimoquinto t\u00edtulo de la Copa de Europa/Liga de Campeones, el sexto en la \u00faltima d\u00e9cada.\nEl club m\u00e1s laureado del continente ampl\u00eda as\u00ed su dominio en la m\u00e1xima competici\u00f3n y a\u00f1ade una muesca m\u00e1s en esta d\u00e9cada, por cuanto gan\u00f3 el torneo en 2014, 2016, 2017, 2018 y 2022. Ahora su ventaja es de ocho sobre su primer perseguidor, el Milan.\nEl Real Madrid logr\u00f3 sus primeros t\u00edtulos los a\u00f1os 1956, 1957, 1958, 1959, 1960, 1966, 1998, 2000 y 2002. Al margen tambi\u00e9n disput\u00f3 y perdi\u00f3 las finales de 1962, 1964 y 1981.\nEspa\u00f1a es el pa\u00eds que atesora m\u00e1s triunfos con veinte, los quince del Real Madrid y cinco del Barcelona, por los quince de Inglaterra gracias al Liverpool (6), Manchester United (3), Nottingham (2), Chelsea (2), Aston Villa (1) y Manchester City (1), al que elimin\u00f3 precisamente el Real Madrid en la presente edici\u00f3n.\nEl Borussia Dortmund jug\u00f3 su tercera final. Gan\u00f3 en 1997 al imponerse al Juventus por 3-1 en el Ol\u00edmpico de M\u00fanich y perdi\u00f3, tambi\u00e9n en Wembley, por 2-1 ante el Bayern M\u00fanich en 2013.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/real_madrid.jpg?itok=m2IrzDyh",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol/20240601/real-madrid-logra-su-decimoquinto-titulo",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "F\u00fatbol"
    },
    {
        "title": "Aprehendidos por ciberestafa internacional son puestos ante un juez cautelar en Santa Cruz",
        "description": "\nUn total de 10 personas, entre peruanos, colombianos, chinos y bolivianos, acusadas de ciberestafas y extorsiones, enfrentan este s\u00e1bado su audiencia cautelar en el Palacio de Justicia en Santa Cruz de la Sierra.\nLa Fiscal\u00eda busca que sean detenidos preventivamente por el lapso de 180 d\u00edas en la c\u00e1rcel de Palmasola, mientras avanzan las investigaciones. Los indagados, cinco hombres y cinco mujeres, llegaron al Juzgado con alto resguardo policial, donde se definir\u00e1 si se defienden en libertad o desde la c\u00e1rcel.\nSe trata de Lei Z., de nacionalidad China; los peruanos Gianella M. M. L., Luis A. F. S. y Franco R. R.; el colombiano Miguel A. F., una colombiana de 19 a\u00f1os; y los bolivianos Marcelo T. M., Percy R. D. y Fiorela S. V.\nEllos son acusados por la comisi\u00f3n de los presuntos delitos de enriquecimiento il\u00edcito con afectaci\u00f3n al Estado y favorecimiento al enriquecimiento il\u00edcito.\nLea tambi\u00e9n:\u00a0Suspenden audiencia de los implicados en ciberestafas por falta de int\u00e9rprete\nSe presume que uno de los cabecillas es el ciudadano asi\u00e1tico, quien cuenta con un traductor para la audiencia gestionado con el consulado de China.\nEsta investigaci\u00f3n se activ\u00f3 tras una denuncia an\u00f3nima, que devel\u00f3 que extranjeros captaban a estudiantes para trabajar en el Call Center, en el que realizaban llamadas para cobrar a personas deudoras en otros pa\u00edses y en caso de no ser efectivos los pagos se intimidaba y amedrentaba a las v\u00edctimas.\nEsta presunta banda criminal operaba en el Seg\u00fan Anillo de Santa Cruz, en la zona de Equipetrol y bajo la fachada de la empresa \"Legend Global\" se dedicada a il\u00edcitos digitales.\nEntre las evidencias, la Fiscal\u00eda colect\u00f3 documentos, chip de diferentes telefon\u00edas, y otros elementos probatorios que ya cursan en el Ecosistema Justicia Libre del Ministerio P\u00fablico, que ser\u00e1n presentados en audiencia cautelar.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/ciber_0.jpg?itok=ijy-BmiJ",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/seguridad/20240601/aprehendidos-ciberestafa-internacional-son-puestos-juez-cautelar-santa",
        "author_name": "ABI",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Seguridad"
    },
    {
        "title": "Ante instrucci\u00f3n de IATA, BoA dice que pasajeros deben pagar su boleto en la moneda que solicita el vendedor",
        "description": "\nBoliviana de Aviaci\u00f3n (BoA) emiti\u00f3 un comunicado luego de conocerse que la Asociaci\u00f3n de Transporte A\u00e9reo Internacional (IATA) instruy\u00f3 cesar la aceptaci\u00f3n de pagos en bolivianos para la compra de pasajes a\u00e9reos internacionales.\nLa estatal a\u00e9rea se\u00f1ala que el sistema de reserva y venta de boletos para todas las rutas de esta empresa contin\u00faa ofreciendo servicios con normalidad, cotizando y vendiendo boletos tanto en bolivianos como en d\u00f3lares, de acuerdo a la preferencia del usuario.\nEl anuncio de la entidad internacional se da en un contexto en el que diferentes sectores advierten la falta de disponibilidad de d\u00f3lares en el sistema financiero formal.\nSin embargo, remarca que de acuerdo al comunicado de IATA, la suspensi\u00f3n de conversi\u00f3n de moneda ser\u00e1 a partir del 20 de junio, \"es decir, que las ventas se debe depositar en el tipo de moneda en el que se haya comercializado, medida que no afecta los procesos de venta\".\n\"BoA mantiene abiertas todas las opciones de ven y comercializaci\u00f3n de pasajes tanto en bolivianos como en d\u00f3lares a trav\u00e9s de todos de nuestros canales de comercializaci\u00f3n tanto par vuelos nacionales como internacionales\", dice el comunicado de la empresa estatal.\nAnte la instructiva de IATA, desde el Gobierno anunciaron que asumir\u00e1n acciones con miras a dar una soluci\u00f3n a este asunto.\nAs\u00ed lo reflej\u00f3 el viceministro de Transporte, Enrique Ponce de Le\u00f3n, al referir que se est\u00e1 trabajando desde la direcci\u00f3n de Navegaci\u00f3n A\u00e9rea y Aeropuertos Bolivianos (Naabol) y el Ministerio de Econom\u00eda para marcar una hoja de ruta.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/boaaaa.jpg?itok=GQkFe1JF",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240601/instruccion-iata-boa-dice-que-pasajeros-deben-pagar-su-boleto-moneda",
        "author_name": "Unitel",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "Doria Medina visita al Gobernador cruce\u00f1o Luis Fernando Camacho en la c\u00e1rcel de Chonchocoro",
        "description": "\nEl empresario y l\u00edder opositor Samuel Doria Medina visit\u00f3 este s\u00e1bado a Luis Fernando Camacho en la prisi\u00f3n de Chonchocoro, donde el gobernador electo de Santa Cruz ha estado detenido desde diciembre de 2022. Durante su visita, ambos l\u00edderes pol\u00edticos mantuvieron una conversaci\u00f3n de dos horas sobre la situaci\u00f3n del pa\u00eds, centr\u00e1ndose en la crisis econ\u00f3mica.\n\"Finalmente logr\u00e9 ver a Luis Fernando Camacho, luego de varios intentos frustrados. Lo encontr\u00e9 renovado y decidido a luchar por sus ideales\", relat\u00f3 Doria Medina seg\u00fan una nota de prensa.\nA\u00f1adi\u00f3 que le expres\u00f3 a Camacho que la mayor\u00eda de los bolivianos lo consideran un preso pol\u00edtico y que est\u00e1 optimista sobre su futuro. \"Estoy seguro de que un d\u00eda tendr\u00e1 un proceso apegado a la ley y en libertad\", subray\u00f3.\nDoria Medina, conocido por ser uno de los cr\u00edticos m\u00e1s activos del manejo de la crisis econ\u00f3mica por parte del gobierno de Luis Arce, explic\u00f3 que el principal tema de conversaci\u00f3n fue la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds.\nExplic\u00f3 que discutieron las inminentes tensiones sociales debido a la escasez de d\u00f3lares y combustibles, as\u00ed como el colapso del modelo de desarrollo del MAS y las perspectivas de superar la crisis en 2025.\nComo muestra de solidaridad, Doria Medina regal\u00f3 a Camacho el libro \"Noticia de un secuestro\" de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. \"Ese t\u00edtulo representa su historia\", explic\u00f3. \"Adem\u00e1s, es un relato con un final feliz\".\nAntes de abandonar Chonchocoro, Doria Medina compr\u00f3 artesan\u00edas elaboradas por los privados de libertad. \"En cualquier circunstancia, el emprendimiento contribuye a vivir mejor\", se\u00f1al\u00f3.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/doria.jpg?itok=WStFSfDr",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240601/doria-medina-visita-al-gobernador-cruceno-luis-fernando-camacho-carcel",
        "author_name": "ERBOL",
        "content_time": "2024-06-01",
        "section": "Pa\u00eds"
    }
]