[
    {
        "title": "\u00a1NIBOL Y FONSA! Inauguran su flamante showroom en Cochabamba",
        "description": "\n\u00a1La espera ha terminado! Nibol y Fonsa SRL han unido fuerzas estrat\u00e9gicas para abrir las puertas de su nuevo showroom en Cochabamba, a partir de este mi\u00e9rcoles, 5 de junio. \u00bfQu\u00e9 podr\u00e1 encontrar en este exclusivo espacio? Toda la amplia gama de veh\u00edculos comerciales de la nueva l\u00ednea premium de Foton.\nLa nueva sucursal est\u00e1 Ubicada en la Avenida Beijing, entre Am\u00e9rica y Alcides Arguedas, instalaciones que ofrecen a sus clientes un amplio espacio de exhibici\u00f3n para constatar de primera mano la calidad excepcional de sus productos Foton.\nCon m\u00e1s de 38 a\u00f1os de experiencia en Bolivia, Nibol Ltda, Distribuidor Exclusivo de Foton para Bolivia, es una empresa automotriz de renombre en el pa\u00eds, mientras que Fonsa SRL, fundada en Cochabamba en 2018, se ha consolidado r\u00e1pidamente en el mercado local, por lo que se consolidan como aliados estrat\u00e9gicos.\nEn este showroom podr\u00e1s maravillarte con la presencia imponente de la nueva camioneta Tunland G7 4x4, un verdadero \u00e9xito en el segmento de las pickups. Con su potente motor Turbo 2.0, disponible en versiones de caja Mec\u00e1nica y autom\u00e1tica de 8 velocidades de la prestigiosa marca alemana ZF, esta camioneta redefine el concepto de lujo y seguridad con un interior tecnol\u00f3gico y elegante, equipado con 8 bolsas de aire para garantizar la m\u00e1xima protecci\u00f3n a cada ocupante y la m\u00e1xima calificaci\u00f3n de 5 estrellas otorgada por C-NCAP.\nLa Tunland G7 est\u00e1 disponible en una amplia gama de colores y viene con una garant\u00eda de 5 a\u00f1os o 100,000 km, que incluye mantenimiento preventivo por 3 a\u00f1os o 100,000 km, \u00a1un beneficio que no encontrar\u00e1 en ning\u00fan otro lugar!\nAdem\u00e1s, en el showroom podr\u00e1s explorar los Minitrucks ya conocidos, en sus l\u00edneas TM3 y TM5, de apariencia moderna cabina, en todas sus versiones como ser Carrocer\u00eda, furg\u00f3n Cerrado, furg\u00f3n Cerrado Ala de gaviota y la versi\u00f3n de doble cabina con carrocer\u00eda.\nNibol se enorgullece en afirmar que todos sus productos han sido meticulosamente probados y configurados para satisfacer las necesidades m\u00e1s exigentes de sus estimados clientes bolivianos.\n\u00a1Nibol y Fonsa te esperan en su showroom para vivir una experiencia inigualable! O puedes ingresar a su p\u00e1gina webwww.fotonbolivia.com.bo\nNo te olvides que El Futuro se escribe con F de Foton.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/foton020624ok.jpg?itok=ysCxaEKP",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/mostrador/mostrador/20240602/nibol-fonsa-inauguran-su-flamante-showroom-cochabamba",
        "author_name": "Mostrador",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Mostrador"
    },
    {
        "title": "Queman oficina policial de Santa Ana de Yacuma por un caso de asesinato",
        "description": "\nEn el municipio beniano de Santa Ana de Yacuma, una turba de enfurecidos pobladores incendi\u00f3 la estaci\u00f3n policial exigiendo la renuncia del comandante local, Juan Pablo Ayll\u00f3n Pe\u00f1a.\nLos hechos ocurrieron la noche de este s\u00e1bado tras la falta de avances en la investigaci\u00f3n del asesinato de un joven piloto, que ha generado gran indignaci\u00f3n en la comunidad.\nSeg\u00fan reportes de medios locales, los residentes dieron un plazo de 24 horas para que el comandante de la polic\u00eda de la zona renunciara a su cargo. Al no cumplirse esta exigencia, una multitud se congreg\u00f3 frente a la estaci\u00f3n policial anoche del s\u00e1bado.\nLos efectivos policiales intentaron dispersar a la multitud con gases lacrim\u00f3genos, pero no lograron evitar los da\u00f1os causados por los vecinos enfurecidos, seg\u00fan el medio San Borja Digital.\nEl detonante de la violencia fue el asesinato del piloto, quien fue acribillado por cuatro desconocidos el domingo pasado en un restaurante de la localidad.\nDesde entonces, los pobladores han estado exigiendo justicia y la captura de los responsables del crimen. Sin embargo, la falta de resultados concretos en la investigaci\u00f3n ha exacerbado la tensi\u00f3n.\nAdem\u00e1s de la frustraci\u00f3n por el caso no resuelto, la llegada de polic\u00edas de la Fuerza Especial de Lucha Contra el Narcotr\u00e1fico (FELCN) y representantes del Ministerio P\u00fablico desde Trinidad para realizar allanamientos a propiedades privadas ha agravado la situaci\u00f3n.\nLas detenciones realizadas, que los pobladores consideran ilegales, han intensificado el descontento y la desconfianza hacia las autoridades.\nEl ambiente en Santa Ana de Yacuma sigue siendo tenso, con los residentes exigiendo respuestas claras y acciones efectivas por parte de las autoridades.\nLa comunidad pide no solo justicia para el piloto asesinado, sino tambi\u00e9n un cambio en la gesti\u00f3n policial local, buscando restaurar la confianza y la seguridad en la regi\u00f3n.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/1/yacuma.jpg?itok=bntPfYwl",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/seguridad/20240602/queman-oficina-policial-santa-ana-yacuma-caso-asesinato",
        "author_name": "ERBOL",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Seguridad"
    },
    {
        "title": "Dos muertos y siete heridos en un tiroteo en un bar de EEUU",
        "description": "\nUn tiroteo ocurrido la madrugada de este domingo en un bar de Pittsburgh, en Pensilvania (EEUU), caus\u00f3 dos muertos y siete heridos, uno de ellos de gravedad, informaron las autoridades locales.\nEl suceso ocurri\u00f3 en el Ballers Hookah Lounge and Cigar Bar, en la localidad de Penn Hills, cuando al parecer se produjo un altercado dentro del bar y varios individuos abrieron fuego, seg\u00fan inform\u00f3 la polic\u00eda del Condado de Allegheny.\nA su llegada al lugar de los hechos, los efectivos encontraron al interior del local los cuerpos sin vida de un hombre y una mujer.\nPosteriormente, los agentes descubrieron a siete personas con heridas de bala, que fueron transportadas a un hospital local, una de ellas en condici\u00f3n cr\u00edtica.\nPor el momento, las autoridades, que mantienen una investigaci\u00f3n en curso, no han dado a conocer la identidad de los fallecidos ni han informado si hay detenidos tras el suceso.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/eeuu.jpg?itok=ke4y9ZG2",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/mundo/20240602/dos-muertos-siete-heridos-tiroteo-bar-eeuu",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Mundo"
    },
    {
        "title": "Comienzan las elecciones en M\u00e9xico con la apertura de los primeros centros de votaci\u00f3n",
        "description": "\nLas elecciones presidenciales mexicanas se iniciaron este domingo con la apertura de las primeras casillas (centros de votaci\u00f3n) en Quintana Roo, estado del Caribe, a las 8.00 hora local (13.00 GMT), lo que ha dado comienzo a los comicios m\u00e1s grandes en la historia del pa\u00eds.\nLas primeras urnas, de un total de 170.000 centros de votaci\u00f3n que se instalar\u00e1n a nivel nacional con cerca de 1,5 millones de funcionarios, est\u00e1n disponibles ya en ciudades como Canc\u00fan, donde las personas hacen fila desde temprano, incluyendo turistas.\nM\u00e9xico tiene la mayor elecci\u00f3n de su historia este domingo, con m\u00e1s de 98 millones de personas llamadas a renovar m\u00e1s de 20.000 cargos, incluyendo la presidencia, los 500 diputados, los 128 senadores y nueve gobiernos estatales.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/mexicooooo.jpg?itok=Yg5Y5bK6",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/mundo/20240602/comienzan-elecciones-mexico-apertura-primeros-centros-votacion",
        "author_name": "EFE",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Mundo"
    },
    {
        "title": "Federaci\u00f3n de Trabajadores Campesinos \"Tupac Katari\" elige este domingo a su nueva directiva",
        "description": "",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/congreso.jpg?itok=g_ibPf8s",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240602/federacion-trabajadores-campesinos-tupac-katari-elige-este-domingo-su-nueva",
        "author_name": "ABI",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "Cristian D\u00edaz: \u201cLos seguir\u00e9 de cerca\u201d",
        "description": "\nEl t\u00e9cnico argentino Cristian D\u00edaz confirm\u00f3 hoy su salida de Wilstermann a trav\u00e9s de una publicaci\u00f3n en su cuenta de Instagram.\nPese a que se manejaba que Diaz ten\u00eda su vinculaci\u00f3n arreglado con un club de Argentina, en su nota de despedida se\u00f1ala que su decisi\u00f3n se debe a temas de \u00edndole familiar.\n\u201cHoy toca despedirme y agradecer. 17 meses muy duros para todos donde cada d\u00eda buscamos consolidar un \u00fanico objetivo, lograr la estabilidad del club. Quiero agradecer a los doctores por la confianza y la libertad de poder trabajar, a todos los colaboradores que en el d\u00eda a d\u00eda se brindaron por entero (fisios, m\u00e9dicos, utileros, prensa, cancheros, log\u00edstica) pese a que nada resultaba f\u00e1cil : Para todos ellos un\nGRACIAS INFINITO, a mi cuerpo t\u00e9cnico que jam\u00e1s dej\u00f3 de batallar, a los futbolistas por buscar siempre dejar los inconvenientes de lado y continuar, a la prensa por tener siempre una cordial relaci\u00f3n (aunque hay algunos que siguen sin entender nada), y sobre todo a los hinchas, por su compa\u00f1\u00eda y por su cari\u00f1o\u201d, escribi\u00f3 D\u00edaz.\nEl estratega agradeci\u00f3 por la hospitalidad con la que fue recibido.\nD\u00edaz tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 a los que \u201cno ayudaron\u201d y sugiri\u00f3 que \u201cdejen todo eso de lado al menos por un rato de su vida ya que Wilstermann necesita de todos y juntos pensando en un \u00fanico objetivo\u201d.\n\u201cAs\u00ed como un d\u00eda tome la decisi\u00f3n de llegar al club y en ello mi peque\u00f1o Benja fue un factor determinante, hoy estar cerca de mi madre hace que vuelva a tomar una decisi\u00f3n velando por la familia, que claramente es lo m\u00e1s importante. Los seguir\u00e9 de cerca y pendiente de que todo termine de solucionarse definitivamente. Los quiero mucho, los voy a extra\u00f1ar y solamente nos decimos hasta la pr\u00f3xima\u201d, a\u00f1adi\u00f3.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/wilter_1_0.jpg?itok=Cta7VBos",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/deportes/futbol/20240602/cristian-diaz-seguire-cerca",
        "author_name": "Geraldine Corrales Arandia",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "F\u00fatbol"
    },
    {
        "title": "YPFB garantiza normal abastecimiento de combustibles en todo el pa\u00eds",
        "description": "\nYacimientos Petrol\u00edferos Fiscales Bolivianos (YPFB) afirm\u00f3 este domingo que el abastecimiento de combustibles en todo el pa\u00eds es normal y est\u00e1 garantizado.\n\"YPFB aclara a la poblaci\u00f3n que el abastecimiento de combustibles en el pa\u00eds est\u00e1 garantizado y es normal\", public\u00f3 la estatal petrolera en un comunicado publicado en sus redes sociales.\nSeg\u00fan ese reporte, los anuncios sobre un supuesto desabastecimiento de carburantes \"no responden a la verdad y s\u00ed a intereses pol\u00edticos\" y la estatal petrolera trabaja por todos los bolivianos.\nEl s\u00e1bado, a trav\u00e9s de la Agencia Nacional de Hidrocarburos (ANH), se activaron controles a la comercializaci\u00f3n de combustibles, por ejemplo, en la estaci\u00f3n de servicio \"Volc\u00e1n\", ubicado en la avenida Montes de la ciudad de La Paz, considerada una de las m\u00e1s grandes del departamento.\nEl director distrital de la ANH, Jorge Loayza, explic\u00f3 que la provisi\u00f3n de combustibles est\u00e1 garantizada en las 121 estaciones de servicio, en el departamento de La Paz, tanto en la ciudad de El Alto, como en provincias.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2023/5/5/diesel.jpg?itok=9cCWzXzY",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240602/ypfb-garantiza-normal-abastecimiento-combustibles-todo-pais",
        "author_name": "ABI",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "ATT e IATA aseguran que viajeros a\u00fan pueden comprar pasajes en bolivianos",
        "description": "\nLos usuarios de vuelos internacionales y locales pueden comprar pasajes con moneda local o extranjera, aseguraron ayer desde la Autoridad de Regulaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n de Telecomunicaciones y Transportes (ATT) y la Asociaci\u00f3n Internacional de Transporte A\u00e9reo (IATA).\nEl anuncio se da despu\u00e9s de que se conociera que el Banco Nacional de Bolivia (BNB) decidi\u00f3 suspender el servicio de conversi\u00f3n de moneda (de bolivianos a d\u00f3lares) para las agencias de viajes con las que trabaja desde el 20 de junio. Esto a ra\u00edz de las \u201ccondiciones actuales del mercado\u201d.\nBolivia atraviesa al menos desde el 2023 una escasez de d\u00f3lares que ha elevado los precios de algunos productos y generado dificultades para el comercio exterior, las cuales han llegado al servicio de compra de pasajes a\u00e9reos en los que interviene el BNB.\nSeg\u00fan la IATA la medida \u201cimpuesta por el BNB s\u00f3lo tendr\u00e1 efecto para las agencias a las que el banco les brindaba este servicio y no afectar\u00e1 el proceso de venta de las aerol\u00edneas a sus usuarios\u201d.\nLos bancos bolivianos han dejado de entregar de forma normal\u00a0 d\u00f3lares a la poblaci\u00f3n debido a las dificultades para conseguir los mismos. El tipo de cambio paralelo del d\u00f3lar lleg\u00f3 en d\u00edas\u00a0 pasados a 8,90 bolivianos, mientras que el tipo de cambio oficial se mantiene en 6,90.\nPese a ello, el director de la ATT, N\u00e9stor R\u00edos, manifest\u00f3 ayer en conferencia de prensa: \u201cQueremos asegurar y tranquilizar al viajero boliviano que podr\u00e1 seguir comprando sus pasajes internacioanles en Bolivia con cualquier moneda de su preferencia\u201d.\nEn un comunicado posterior, la ATT ratific\u00f3: \u201cNo existe ninguna determinaci\u00f3n por parte de la IATA con relaci\u00f3n a la prohibici\u00f3n o limitaci\u00f3n a la venta de pasajees en bolivianos en vuelos nacionales e internacionales, pudiendo los usuarios realizar la compra de pasajes en la moneda de su preferencia\u201d.\nAsimismo la IATA reiter\u00f3 que \u201clos pasajeros bolivianos podr\u00e1n seguir adquiriendo sus pasajes a\u00e9reos dom\u00e9sticos e internacionales pagando en bolivianos o moneda extranjera, a trav\u00e9s de la red de las distintas agencias de viaje en el pa\u00eds\u201d. Y aclar\u00f3 que la decisi\u00f3n del BNB s\u00f3lo afectar\u00e1 a las agencias de viaje a las que esta entidad financiera brinda este servicio.\nEl director ejecutivo de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil (DGAC), Jos\u00e9 Iv\u00e1n Garc\u00eda, se\u00f1al\u00f3 que la decisi\u00f3n del BNB fue porque no existir\u00eda una \u201ccompensaci\u00f3n monetaria por el tipo de cambio\u201d.\n\u201cEs por una decisi\u00f3n unilateral de la entidad financiera que comunic\u00f3 que el proceso de venta de pasajes a trav\u00e9s de las agencias no ser\u00eda encaminado por la compensasi\u00f3n monetaria en el tipo de cambio\u201d, destac\u00f3 Garc\u00eda.\nEl funcionario aclar\u00f3 que esto no implica que todos los operadores a\u00e9reos puedan comercializar sus pasajes en moneda local.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/3_eco_1_mopsv.jpg?itok=wbwKrGRt",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240602/att-e-iata-aseguran-que-viajeros-aun-pueden-comprar-pasajes-bolivianos",
        "author_name": "Redacci\u00f3n Central",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "BCB afirma que las ventas de bonos en d\u00f3lares fortalecen a las Reservas Internacionales",
        "description": "\nEl presidente del Banco Central de Bolivia (BCB), Edwin Rojas, afirm\u00f3 este domingo que las Reservas Internacionales Netas (RIN) del pa\u00eds se fortalecen con las ventas de los bonos en d\u00f3lares, que alcanzaron a $us 258,8 millones, en tres meses.\nLa m\u00e1xima autoridad del ente emisor explic\u00f3 que en tres meses, la venta del \"Bono BCB en d\u00f3lares\" super\u00f3 en 158,8% la meta fijada y capt\u00f3 $us 258,8 millones, lo que muestra la confianza de la poblaci\u00f3n en el BCB y en las pol\u00edticas econ\u00f3micas asumidas por el Gobierno nacional.\n\"Esta cantidad de recursos que se movilizan van a fortalecer las Reservas Internacionales y desde las Reservas Internacionales por supuesto que se asignan a las necesidades que tenga la econom\u00eda\", afirm\u00f3 en contacto con Bolivia Tv.\nCon esa emisi\u00f3n se fortalecen las Reservas Internacionales y el Estado tiene mayor capacidad de enfrentar todas las necesidades que tenga el pa\u00eds en materia de cumplir obligaciones deuda externa, pol\u00edticas de subvenci\u00f3n y seguir canalizando divisas al sector privado.\n\"Se ha fortalecido las Reservas en esa magnitud y por su puesto tenemos mayor capacidad de poder enfrentar las obligaciones que pueda tener el Estado en sus diferentes \u00e1mbitos\", remarc\u00f3 el presidente del BCB.\nEl \"Bono BCB en d\u00f3lares\" fue puesto a disposici\u00f3n de la poblaci\u00f3n, en el marco del \"Acuerdo Econ\u00f3mico, Productivo y Empresarial entre el Gobierno nacional y el empresariado boliviano\", suscrito el 19 de febrero de este a\u00f1o. El tercer punto del acuerdo establece la emisi\u00f3n de bonos en d\u00f3lares.\nEntre los beneficios que ofrece est\u00e1 la devoluci\u00f3n del capital e intereses en d\u00f3lares, atractivas tasas de inter\u00e9s - de 4,50% a tres meses; de 5,00% a seis meses, 6,00% a un a\u00f1o, 6,25% a dos a\u00f1os y de 6,50% a tres a\u00f1os - y la exenci\u00f3n del pago del Impuesto a las Transacciones Financieras (ITF).\nSi bien en febrero el BCB coloc\u00f3 bonos por $us 1,1 millones, en marzo subi\u00f3 a $us 26,6 millones y en abril a $us 56,1 millones. Solo en mayo las ventas superaron los $us 200 millones, llegando a un total de $us 258,8 millones.\nActualmente este instrumento puede ser adquirido a escala nacional en sucursales autorizadas de todas las entidades bancarias y estar\u00e1 disponible hasta el 31 de agosto del presente a\u00f1o, seg\u00fan los datos del BCB.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2020/3/22/ban.jpg?itok=2FhctV3g",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240602/bcb-afirma-que-ventas-bonos-dolares-fortalecen-reservas-internacionales",
        "author_name": "ABI",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "Parque Santiv\u00e1\u00f1ez ofrece un entorno ideal para el crecimiento empresarial",
        "description": "\nUbicado estrat\u00e9gicamente a las afueras de Cochabamba, el Parque Industrial Santiv\u00e1\u00f1ez ha pasado por un notable proceso de transformaci\u00f3n desde su creaci\u00f3n en 1977. A pesar de los desaf\u00edos iniciales, caracterizados por la falta de servicios b\u00e1sicos como agua y energ\u00eda el\u00e9ctrica, el parque ha experimentado un resurgimiento significativo en los \u00faltimos a\u00f1os gracias a inversiones y mejoras sustanciales en infraestructura.\nEn sus primeros a\u00f1os, el Parque Industrial Santiv\u00e1\u00f1ez enfrent\u00f3 serias dificultades para atraer y retener empresas. La carencia de servicios b\u00e1sicos era un obst\u00e1culo constante, dice el responsable de Urbanismo Industrial, Eliot Vargas.\n\u201cEmpresarios sol\u00edan decir que la energ\u00eda \u2018llegaba cansada\u2019 a Santiv\u00e1\u00f1ez debido a la ineficiencia del suministro el\u00e9ctrico, y el agua era igualmente escasa y costosa. Estas deficiencias desalentaron a muchas industrias, que optaron por reubicarse en otros lugares con mejor infraestructura\u201d, se\u00f1ala.\nEl punto de inflexi\u00f3n\nEl verdadero cambio \u2014afirma nuestro entrevistado\u2014 comenz\u00f3 en 2017, cuando la administraci\u00f3n del parque, liderada por \u00c1lvaro Jorge, decidi\u00f3 realizar inversiones significativas en servicios b\u00e1sicos. Se perforaron cinco nuevos pozos de agua, aumentando la capacidad a 10 litros por segundo y 14 litros/segundo a trav\u00e9s de la represa de San Miguel, cuyo embalse dotar\u00e1 \u2014en la segunda fase del parque\u2014 32 litros/segundo.\nAsimismo, en la primera fase, que pr\u00e1cticamente est\u00e1 casi concluida, se estableci\u00f3 una subestaci\u00f3n el\u00e9ctrica propia, eliminando la necesidad de depender del suministro a trav\u00e9s de la ciudad. Adem\u00e1s, se instal\u00f3 uncity gatede gas natural (estaci\u00f3n de recepci\u00f3n y despacho), cubriendo completamente la primera fase del parque.\nEstas mejoras no s\u00f3lo solucionaron los problemas de suministro, sino que tambi\u00e9n hicieron al parque m\u00e1s atractivo para nuevas inversiones. El costo del agua, por ejemplo, es significativamente m\u00e1s bajo en comparaci\u00f3n con otras zonas industriales de Cochabamba, lo que representa una gran ventaja competitiva.\nDiversificaci\u00f3n\nDesde 2017, el Parque Industrial Santiv\u00e1\u00f1ez ha experimentado un crecimiento considerable. Empresas de diversos sectores, desde peque\u00f1as y medianas hasta grandes industrias, han optado por establecerse en el parque. Entre ellas, destacan industrias de alimentos, construcci\u00f3n, minerales no met\u00e1licos, metal mec\u00e1nicas, fertilizantes y farmac\u00e9uticas. La seguridad jur\u00eddica y la infraestructura moderna han sido factores clave para atraer estas inversiones, destaca la asesora legal del parque, Guadalupe Balderrama.\nActualmente, el parque, en la primera fase, cuenta con 122 industrias, de las cuales 69 se encuentran en operaci\u00f3n, 35 en construcci\u00f3n y plazo y 18 fuera de plazo, llegando a ocupar una superficie de 85,79 hect\u00e1reas.\nEl parque est\u00e1 organizado por fases y sectores, lo que permite una mejor compatibilidad entre las diferentes industrias y minimiza los riesgos de contaminaci\u00f3n cruzada. Esta planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica ha sido crucial para su \u00e9xito y ayud\u00f3 a establecer un entorno empresarial robusto y sostenible.\nAccesibilidad\nLa ubicaci\u00f3n del parque, a 35-40 minutos de Cochabamba y con accesos mejorados como el puente Vila Vila, ha facilitado el tr\u00e1nsito de carga pesada y ha reducido significativamente los tiempos de desplazamiento. Aunque a\u00fan faltan mejoras en la pavimentaci\u00f3n de 12,2 kil\u00f3metros de la ruta que tiene salida al occidente del pa\u00eds, las gestiones con el Ministerio de Obras P\u00fablicas y otras entidades est\u00e1n en curso para resolver estos problemas.\nProyectos futuros\nEl Parque Industrial Santiv\u00e1\u00f1ez no se detiene en sus logros actuales. La segunda fase del parque, que abarca 165 hect\u00e1reas adicionales, ya est\u00e1 en desarrollo. Se han realizado inversiones iniciales para garantizar el suministro de agua y alcantarillado, y se est\u00e1 trabajando en la estructuraci\u00f3n de v\u00edas y otros servicios esenciales. Proyectos estrat\u00e9gicos, como la posible instalaci\u00f3n de una Zona Franca Industrial y la llegada de importantes industrias nacionales, apuntan a un futuro prometedor.\nEl renacimiento del Parque Industrial Santiv\u00e1\u00f1ez representa no s\u00f3lo una victoria para la industria local, sino tambi\u00e9n un impulso significativo para la econom\u00eda de Cochabamba.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/esp_eco_windsor_1_jamesssss.jpg?itok=9XKoXHVm",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240602/parque-santivanez-ofrece-entorno-ideal-crecimiento-empresarial",
        "author_name": "Windsor Salas G.",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "Precandidatos dicen estar listos para primarias, pero dudan que se realicen",
        "description": "\nLas organizaciones pol\u00edticas emergentes est\u00e1n dispuestas a ir a las elecciones primarias programas para fin de a\u00f1o con miras a medirse con el Movimiento Al Socialismo (MAS) en los comicios nacionales de 2025; sus l\u00edderes hablan de la conformaci\u00f3n de un partido \u00fanico de oposici\u00f3n para luego emprender la b\u00fasqueda de una alianza con un partido que tenga su personer\u00eda jur\u00eddica vigente.\nDe acuerdo al calendario del \u00d3rgano Electoral y en cumplimiento de la Ley 1096 de Organizaciones Pol\u00edticas, en agosto ser\u00eda la convocatoria a las primarias; aunque los l\u00edderes entrevistados coincidieron en dudar sobre este acto eleccionario.\nLos l\u00edderes de Cambio 25, Albus, Bunker Tercera Rep\u00fablica y Amparo para Bolivia expresaron, por separado, su incredulidad acerca de la realizaci\u00f3n de las primarias debido a la desinstitucionalizaci\u00f3n que se vive y porque las elecciones judiciales son de prioridad.\nCambio 25\nEl representante de Cambio 25, el rector de la Universidad Aut\u00f3noma Gabriel Ren\u00e9 Moreno, Vicente Cuellar, adelant\u00f3 que en pocos d\u00edas concretar\u00e1n una alianza con una fuerza pol\u00edtica de alcance nacional con personer\u00eda jur\u00eddica para poder participar de las elecciones primarias; requisito indispensable para arrancar la carrera electoral rumbo a las elecciones nacionales.\nCuellar se\u00f1al\u00f3 que se encuentran en la etapa de organizaci\u00f3n y su principal logro es haber consolidado el movimiento pol\u00edtico en todos los departamentos y ciudades intermedias del pa\u00eds donde se socializaron los pilares de la propuesta partidaria referida a la reforma de la justicia, descentralizaci\u00f3n, profundizaci\u00f3n de las autonom\u00edas, el cambio del modelo econ\u00f3mico y el nuevo relacionamiento de Bolivia con el mundo, principalmente.\nCambio 25 tiene la consigna de buscar \u201cpor todos los medios posibles\u201d un frente de unidad porque, a juicio de Cuellar, no se puede ir a una contienda electoral con una oposici\u00f3n dividida. \u201cM\u00e1s bien tenemos que buscar puntos de coincidencia; queremos buscar una oposici\u00f3n unida constructiva y queremos para gobernar el pa\u00eds con los mejores hombres y mujeres de este pa\u00eds\u201d, sostuvo.\nPara el rector, es fundamental buscar una sola visi\u00f3n de pa\u00eds entre los l\u00edderes tradicionales que pueden aportar con su experiencia y los emergentes que muestran renovaci\u00f3n en el quehacer pol\u00edtico.\n\u201cEstamos preparados y estamos conscientes de que debemos tener un certificado de nacimiento para participar en las elecciones nacionales junto a un partido de alcance nacional, estamos trabajando en ello y estamos preparados para enfrentar las elecciones primarias y generales\u201d, asegur\u00f3.\nAmparo para Bolivia\nA su tiempo, la representante de Amparo para Bolivia, la economista Amparo Ballivi\u00e1n y \u00fanica candidata mujer a la presidencia del Bolivia consider\u00f3 que la unidad de la oposici\u00f3n es fundamental para encarar las elecciones primarias y las generales de 2025; por lo que las tareas est\u00e1n centradas en la metodolog\u00eda para consolidar este l\u00edder o lideresa al interior de la Alianza la Unidad es Posible que aglutina a varios pol\u00edticos.\nA juicio de Ballivi\u00e1n, el segundo paso ser\u00e1 la b\u00fasqueda de una alianza con alg\u00fan partido pol\u00edtico de alcance nacional con personer\u00eda jur\u00eddica vigente para encarar las elecciones primarias.\nSi bien hay 11 organizaciones pol\u00edticas vigentes ante el \u00d3rgano Electoral, no todas tienen un candidato ni militancia; por lo tanto, tienen todo el inter\u00e9s para concretar acuerdos pol\u00edticos con las organizaciones emergentes que s\u00ed cuentan con l\u00edderes que los mantendr\u00edan vigentes en el escenario electoral, se\u00f1al\u00f3 la economista.\nAlbus\nSobre el tema, el representante de la fuerza pol\u00edtica Alianza por Bolivia Unida y Solidaria (Albus), Carlos Borth, se\u00f1al\u00f3 est\u00e1n conscientes que para participar en las elecciones primarias deben tener personer\u00eda jur\u00eddica. Por lo tanto, en pocos d\u00edas definir\u00e1n si buscar\u00e1n una alianza con uno de los 11 partidos pol\u00edticos. \u201cLa otra manera es una coalici\u00f3n de uno o m\u00e1s organizaciones pol\u00edticas, a la brevedad posible\u201d, asegur\u00f3.\nComo sus colegas pol\u00edticos, ve complicado que se concreten las primarias y se escuchan voces para su suspensi\u00f3n con el fin de garantizar las elecciones judiciales.\nBorth destac\u00f3 avances como la construcci\u00f3n de una estructura en seis departamentos donde ya tienen n\u00facleos organizados. Tienen una visi\u00f3n de pa\u00eds clara, propuestas econ\u00f3micas y avanzan en un plan de Gobierno.\nEl Bunker\nPara el representante de la agrupaci\u00f3n pol\u00edtica El Bunker Tercera Rep\u00fablica, Agust\u00edn Zambrana, es fundamental realizar las preprimarias para conocer cu\u00e1l es el apoyo ciudadano con miras a la elecci\u00f3n de un candidato \u00fanico de la oposici\u00f3n. \u201cEl Bunker s\u00f3lo avanzar\u00e1 hasta las elecciones nacionales si se sondea cu\u00e1l es el apoyo\u201d, asegur\u00f3.\nZambrana se mostr\u00f3 seguro de contar con el respaldo de una sigla para encarar las elecciones primarias y las nacionales; mencion\u00f3 el acercamiento de los l\u00edderes de Creemos, Dem\u00f3cratas, entre otros.\nLey como obst\u00e1culo\nEl analista pol\u00edtico Carlos Alberto Goitia cuestion\u00f3 que la Ley 1096 est\u00e9 pensada en frenar la emergencia de nuevos partidos pol\u00edticos y anular la pluralidad pol\u00edtica y es esa la raz\u00f3n de las exigencias tit\u00e1nicas para los interesados en conformar un partido pol\u00edtico nuevo. \u201cEst\u00e1 elaborada a la medida del MAS, para garantizar la permanencia de Evo Morales en el poder\u201d.\nPor lo tanto, s\u00f3lo tenemos 11 partidos pol\u00edticos vigentes. \u201cSon unos cuantos de la vieja data con problemas internos y con el riesgo de desaparecer\u201d.\nCalific\u00f3 los esfuerzos de las organizaciones emergentes para lograr una fuerza de oposici\u00f3n que re\u00fana a los distintos actores como democr\u00e1ticas, validas, saludables y deseables.\nEl representante del Comit\u00e9 Nacional de la Democracia, Manuel Morales, mencion\u00f3 que s\u00f3lo con un partido \u00fanico de oposici\u00f3n se podr\u00e1 enfrentar al MAS en las urnas. Proyect\u00f3 que con seis de nueve departamentos \u201cganados\u201d se tendr\u00eda el control de la directiva de la c\u00e1mara de diputados y de senadores y con eso se podr\u00eda dar gobernabilidad a la siguiente gesti\u00f3n presidencial.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/2-6-2024-tatiana-politicos-emergentes_mesa-de-trabajo-1.jpg?itok=26VfpNyl",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/pais/20240602/precandidatos-dicen-estar-listos-primarias-pero-dudan-que-se-realicen",
        "author_name": "Tatiana Castro E.",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Pa\u00eds"
    },
    {
        "title": "TAMep cubrir\u00e1 el 2% del mercado a\u00e9reo civil",
        "description": "\nAlrededor de las 07.30 del viernes, en el Aeropuerto Internacional de El Alto se recibi\u00f3 la aeronave BAE 146 ABRO RJ 70 de Transporte A\u00e9reo Militar-Empresa P\u00fablica (TAMep), procedente de Santa Cruz. De esa manera, la aerol\u00ednea militar reiniciaba operaciones tras ocho a\u00f1os, con la meta de cubrir el 2 por ciento del mercado a\u00e9reo civil interno.\nDe acuerdo con datos de la Autoridad de Regulaci\u00f3n y Fiscalizaci\u00f3n de Telecomunicaciones y Transportes (ATT), la empresa militar cubrir\u00e1 el 2 por ciento de la demanda de pasajeros entre ciudades del pa\u00eds. La estatal Boliviana de Aviaci\u00f3n (BoA) cubre el 88 por ciento y la privada Ecojet atiende al 10 por ciento.\nTAMep es la segunda empresa estatal en el sector aeron\u00e1utico, despu\u00e9s de BoA y surge como una opci\u00f3n para descongestionar la demanda del transporte a\u00e9reo civil a precios m\u00f3dicos.\n\u201cTransporte A\u00e9reo Militar inicia oficialmente operaciones comerciales en estricto cumplimiento de las normativas regulatorias de la Direcci\u00f3n General de Aeron\u00e1utica Civil, la ATT y de Navegaci\u00f3n A\u00e9rea y Aeropuertos Bolivianos\u201d, inform\u00f3 el viceministro de Defensa, Augusto Garc\u00eda.\nLa autoridad, junto al gerente de TAMep, Ren\u00e9 Saravia, recibieron en la plataforma de El Alto a la aeronave, con capacidad para 70 pasajeros, en el vuelo inaugural en la ruta Santa Cruz\u2013La Paz.\nLos destinos que cubrir\u00e1 la empresa militar, en una primera etapa, son La Paz, Cochabamba, Santa Cruz y Cobija, con tarifas promocionales que van desde los 149 a 347 bolivianos.\nSaravia inform\u00f3 que se tramita la adquisici\u00f3n de m\u00e1s aeronaves para cubrir las rutas a Trinidad, Riberalta, Guayaramer\u00edn y Rurrenabaque, para encarar una segunda etapa de operaciones.\nA causa de una serie de problemas internos, TAM dej\u00f3 de remontar vuelos en 2016. Ahora, est\u00e1 de regreso\u2026",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/avion.jpg?itok=XW5jsurN",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/economia/20240602/tamep-cubrira-2-del-mercado-aereo-civil",
        "author_name": "AGENCIAS",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Econom\u00eda"
    },
    {
        "title": "Avasallamientos se extienden a cinco regiones y no se cumplen los desalojos",
        "description": "\nLos avasallamientos de tierras agr\u00edcolas, productivas y privadas en Cochabamba se extienden a las cinco regiones del departamento, mientras las \u00f3rdenes de desalojo y medidas precautorias no se cumplen.\nLa falta de control e intervenci\u00f3n de las autoridades para frenar el problema agrav\u00f3 los conflictos, especialmente en la regi\u00f3n metropolitana, que abarca desde Sipe Sipe hasta Sacaba, donde en los \u00faltimos meses la toma violenta de predios dej\u00f3 al menos una docena de heridos por armas de fuego, seg\u00fan los afectados.\nOtra zona cr\u00edtica golpeada por la toma ilegal y violenta de tierras es el valle alto, de acuerdo a las v\u00edctimas.\nAnte esta situaci\u00f3n, cada vez son m\u00e1s las comunidades que se organizan para resguardar sus predios. \u00c9ste es el caso de Cotapachi, en Quillacollo, donde los pobladores de siete sindicatos agrarios se mantienen en alerta por la falta de resguardo policial. La medida se da luego de que un grupo de avasalladores intent\u00f3 apoderarse de 1.039 hect\u00e1reas de tierras agrarias.\nEl secretario ejecutivo de la Central Regional de Cotapachi, Lucio Padilla, inform\u00f3 que la defensa comenz\u00f3 en junio de 2023, pero el punto m\u00e1s \u00e1lgido se vivi\u00f3 en agosto debido a que ocho comunarios fueron heridos con proyectiles de armas de fuego.\n\u201cPor ese hecho han sido detenidas preventivamente en la c\u00e1rcel 13 personas, pero algunas ya han salido con medidas cautelares. Nosotros, como comunarios, estamos haciendo seguimiento para que se nos respete y no vengan a dispararnos de nuevo\u201d, dijo.\nPadilla sostuvo que las \u201ctierras colectivas\u201d se encuentran en proceso de saneamiento interno en el Instituto Nacional de Reforma Agraria (INRA) y se prev\u00e9 que la titulaci\u00f3n se concrete en los pr\u00f3ximos meses, previa a una socializaci\u00f3n de los avances.\n\u201cSacar a los avasalladores nos ha costado. Hemos hecho vigilia, un compa\u00f1ero incluso termin\u00f3 con la pierna mutilada, pero tambi\u00e9n nos ha unido m\u00e1s como central y, en el \u00faltimo ampliado de la provincia Quillacollo, hemos resuelto que bajo ninguna circunstancia se va a permitir avasallamientos al sector agrario\u201d, afirm\u00f3.\nCerro de Cota\nOtra \u00e1rea en conflicto es la serran\u00eda de Cota, donde proliferan construcciones de todo tipo y enfrentamientos entre comunarios y loteadores. La cima del cerro, el punto tripartito entre los municipios de Quillacollo, Vinto y Sipe Sipe se convirti\u00f3 en escenario de peleas constantes, a pesar de que en tres oportunidades se logr\u00f3 concretar operativos de desalojo.\nUno de los propietarios, Gualberto Mercado, manifest\u00f3 que los avasallamientos orillaron a los due\u00f1os a buscar apoyo en los vecinos de barrios colindantes debido a que si bien se logr\u00f3 demostrar la legalidad del derecho propietario en instancias judiciales es complicado lidiar con los ataques armados de m\u00e1s de 300 personas que intentan tomar las tierras por la fuerza.\nApunt\u00f3 que detr\u00e1s de la invasi\u00f3n hay l\u00edderes que intentan consolidar asentamientos ilegales en la zona sur de la ciudad de Cochabamba como es el caso de Caico.\nEl presidente de la Federaci\u00f3n Departamental de Juntas Vecinales (Fedjuve), \u00c1ngel Quispe, mencion\u00f3 que a la fecha como organizaci\u00f3n recibieron 300 denuncias de avasallamiento a tierras productivas, fiscales y \u00e1reas verdes.\nCuestion\u00f3 que, pese a la conformaci\u00f3n de una comisi\u00f3n interinstitucional para investigar y atender las denuncias, desde 2022 a la fecha las v\u00edctimas sigan peregrinando para que las autoridades nacionales, departamentales y municipales desalojen a los avasalladores.\nQuispe afirm\u00f3 que la falta de respuestas de las instituciones obliga a las v\u00edctimas a buscar otros mecanismos para defenderse.\n\u201cEn algunos casos son los mismos jueces los que quieren que los due\u00f1os concilien con los avasalladores con el pretexto de que hay construcciones\u201d, denunci\u00f3.\nOperativos\nEl dirigente de la Fedjuve puntualiz\u00f3 que otro aspecto que llama la atenci\u00f3n es que desde hace dos a\u00f1os el INRA ya no ejecuta operativos de desalojo para hacer cumplir las medidas precautorias en tierras en conflicto.\nEl tr\u00e1mite de saneamiento no se puede concluir, porque se aguarda alg\u00fan fallo del Tribunal Agroambiental o del Tribunal Constitucional Plurinacional (TCP).",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/3_me_1_jamessss.jpg?itok=j-sSEziW",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20240602/avasallamientos-se-extienden-cinco-regiones-no-se-cumplen-desalojos",
        "author_name": "Cristina Cotari",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Cochabamba"
    },
    {
        "title": "M\u00e1s de 300 mam\u00e1s acudieron  a la campa\u00f1a gratuita de salud",
        "description": "\nEl Colegio M\u00e9dico de Cochabamba, en un trabajo conjunto las sociedades cient\u00edficas de distintas especialidades, realiz\u00f3 ayer la campa\u00f1a de salud gratuita en su tercera versi\u00f3n dedicada al mes festivo de las madres bolivianas.\nEsta campa\u00f1a, que tuvo como sede el Centro de Convenciones del Colegio M\u00e9dico, cont\u00f3 con el despliegue de m\u00e1s de 90 profesionales de salud, especialistas en el \u00e1rea de ginecolog\u00eda, medicina interna, odontolog\u00eda, dermatolog\u00eda, reumatolog\u00eda, entre otras y con el apoyo log\u00edstico de estudiantes del \u00e1rea de salud de la Universidad Mayor de San Sim\u00f3n (UMSS).\nDe las m\u00e1s de 340 pacientes que asistieron, desde que las puertas de este servicio gratuito se abrieron (8:30 am),\u00a0 alrededor de 100 optaron por la toma de la prueba del Papanicolaou. Los resultados de dichas pruebas, junto a su diagn\u00f3stico y tratamiento inicial, en caso de portar alguna patolog\u00eda, demoraban una hora como m\u00e1ximo.\nClaudia D\u00e1vila, miembro del Colegio M\u00e9dico, mencion\u00f3 a Los Tiempos que no se encontraron enfermedades de gravedad, salvo algunas Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS) catalogadas como simples, las cuales recibieron su respectiva instrucci\u00f3n\u00a0 de tratamiento y de seguimiento posterior.\nAdem\u00e1s, inst\u00f3 a la poblaci\u00f3n de estar \u201catenta\u201d a las diferentes campa\u00f1as gratuitas que brinda el Colegio M\u00e9dico como se realiz\u00f3 para el D\u00eda del Padre o del Ni\u00f1o, como actividades de prevenci\u00f3n.\n\u201cFue un \u00e9xito. Asistieron m\u00e1s pacientes de las que esper\u00e1bamos,\u00a0 estamos felices y contentos de poder ayudar con un granito de arena a la sociedad\u201d, afirm\u00f3 D\u00e1vila.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/12_met_1_andiaaa.jpg?itok=qWQvvhh1",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20240602/mas-300-mamas-acudieron-campana-gratuita-salud",
        "author_name": "Dara Calustro Rosas",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Cochabamba"
    },
    {
        "title": "Vecinos del Distrito 2 se pronuncian contra posible alza de pasajes",
        "description": "\nLos dirigentes de Organizaciones Territoriales de Base (OTB) y juntas vecinales que pertenecen al Distrito 2 de Cochabamba realizaron ayer un pronunciamiento con el objetivo de dar a conocer su rechazo a cualquier incremento del pasaje de transporte p\u00fablico.\nLos directivos acusaron a las autoridades del Distrito 2 de no socializar el estudio que justifica el alza de precio que plantea el sector del transporte y as\u00ed evadir sus peticiones de una reuni\u00f3n para tratar el tema.\nLos vecinos advirtieron que asumir\u00e1n medidas de presi\u00f3n en caso de que se concrete el incremento del pasaje a\u00a0 2,70 Bs. como fue mencionado por los miembros del transporte p\u00fablico urbano.",
        "image_url": "https://www.lostiempos.com/sites/default/files/styles/noticia_detalle/public/media_imagen/2024/6/2/12_met_2_andiaaa.jpg?itok=140pA8mA",
        "article_url": "https://www.lostiempos.com/actualidad/cochabamba/20240602/vecinos-del-distrito-2-se-pronuncian-contra-posible-alza-pasajes",
        "author_name": "Dara Calustro Rosas",
        "content_time": "2024-06-02",
        "section": "Cochabamba"
    }
]